\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\def\magyarOptions{defaults=hu-min}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{proof}
\usepackage{bbm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{verbatim}

\numberwithin{equation}{section}

\theoremstyle{magyar}
\newtheorem{thm}{Tétel}[section]
\newtheorem{defn}[thm]{Definíció}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{exa}[thm]{Példa}
\newtheorem{exe}[thm]{Feladat}

\input{abbrevs.tex}

\begin{document}

\title{Nyelvek típusrendszere \\ (jegyzet)}
\author{Kaposi Ambrus \\ Eötvös Loránd Tudományegyetem \\ akaposi@inf.elte.hu}
\date{\today}
\maketitle

%=====================================================================

\tableofcontents

%=====================================================================

\section{Bevezető}

Típusrendszerek helye a fordítóprogamokban:
\begin{enumerate}
\item Lexikális elemző (lexer): karakterek listájából tokenek listáját
  készíti, pl. \verb$"(x + y) * 3"$-ból
  $\mathsf{brOpen}\,\mathsf{var}[x]\,\mathsf{op}[+]\,\mathsf{var}[y]\,\mathsf{brClose}\,\mathsf{op}[*]\,\mathsf{const}[3]$.
\item Szintaktikus elemző (parser): a tokenek listájából absztrakt
  szintaxisfát épít, az előbbi példából a következőt. \\
  \begin{tikzpicture}
    \node (x00) at (0,0) {$*$};
    \node (x10) at (-1,-1) {$+$};
    \node (x11) at (1,-1) {$3$};
    \node (x20) at (-1.5,-2) {$x$};
    \node (x21) at (-0.5,-2) {$y$};
    \draw[-] (x00) edge node {} (x10);
    \draw[-] (x00) edge node {} (x11);
    \draw[-] (x10) edge node {} (x20);
    \draw[-] (x10) edge node {} (x21);
  \end{tikzpicture}
\item Típusellenőrzés: megnézi, hogy a szintaxisfa megfelel -e
  bizonyos szabályoknak (a típusrendszernek), pl. szükséges, hogy $x$
  és $y$ numerikus típusú legyen. Általánosságban, nem enged át
  értelmetlen programokat. Mi ezzel a résszel foglalkozunk.
\item Kódgenerálás: ha a típusellenőrző átengedte a szintaxisfát,
  akkor ezt lefordítjuk a gép számára érthető kóddá.
\end{enumerate}

Típusrendszerek és logika:
\begin{itemize}
\item Mi az, hogy számítás? Erre egy válasz a lambda kalkulus
  (alternatíva a Turing-gépekre), amely a Lisp programozási nyelv
  alapja. A különböző típusrendszereket azért fejlesztették ki, hogy
  megszorítsák a programokat a jó programokra.
\item Mi az, hogy bizonyítás? Erre válaszol a logika az
  ítéletlogikával, predikátumkalkulussal.
\item Típuselmélet: egy olyan rendszer, mely a két nézőpontot
  egyesíti. Ez egy típusrendszer, melynek speciális eseteit fogjuk
  tanulni. Megmutatja, hogy az intuitívan hasonlóan viselkedő fogalmak
  (pl. matematikai függvények, logikai következtetés, függvény típusú
  program, univerzális kvantor) valójában ugyanazok. Elvezet az
  egyenlőség egy új nézőpontjára, ami egy új kapcsolatot nyit a
  homotópia-elmélet és a típuselmélet között.
\end{itemize}

A magas kifejezőerejű típusrendszerekben már nem az a kérdés, hogy egy
megírt program típusozható -e. A nézőpont megfordul: először adjuk meg
a típust (specifikáljuk, hogy mit csinálhat a program), majd a típus
alapján megírjuk a programot (ez akár automatikus is lehet, ha a típus
eléggé megszorítja a megírható programok halmazát).

% Záróvizsga tematika:
% \begin{itemize}
% \item Az elsőrendű Church- és Curry-típusrendszer; szintaktika, operációs
%   szemantika, következtetési szabályok, alaptípusok,
% \item az altípus és tulajdonságai.
% \item Típuskikövetkeztetési módszerek,
% \item letpolimorfizmus, Hindley-Milner és Milner-Mycroft algoritmusok,
%   korlátozások generálása és egyesítés.
% \item Polimorfikus típusos és magasabbrendű típusrendszerek és
%   tulajdonságaik;
% \item az $\mathsf{F}_2$ típusrendszer és általánosításai,
% \item az $\mathsf{F}_{\omega <}$ típusrendszer.
% \end{itemize}

Két könyv alapján haladunk, de nem szükséges egyik sem a tananyag
elsajátításához.
\begin{itemize}
\item Robert Harper. Practical Foundations for Programming
  Languages. Cambridge University Press, 2012.
\item Csörnyei Zoltán. Bevezetés a típusrendszerek elméletébe. ELTE
  Eötvös Kiadó, 2012.
\end{itemize}

%=====================================================================

\section{Induktív definíciók}

Harper könyv: I. rész.

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Absztrakt szintaxisfák}

\emph{Absztrakt szintaxisfának} (AST, abstract syntax tree) nevezzük
az olyan fákat, melyek leveleinél \emph{változók} vannak, közbenső
pontjaikon pedig \emph{operátorok}. Például a természetes szám
kifejezések és az ezekből és összeadásból álló kifejezések AST-it az
alábbi definíciókkal adhatjuk meg.
\begin{alignat}{3}
  & n,n',... \in \Nat && ::= i \,|\, \zero \,|\, \suc\,n \label{eq:nat} \\
  & e,e',... \in \Exp && ::= x \,|\, \num\,n \,|\, e + e' \label{eq:exp}
\end{alignat}
$\Nat$-ot és $\Exp$-et \emph{fajtának} nevezzük. A $\Nat$ fajtájú
AST-ket $n$-el, $n'$-vel stb. jelöljük. $\Nat$ fajtájú AST lehet egy
$i$ változó, vagy létre tudjuk hozni a nulláris $\zero$ operátorral
(\emph{aritása} $()\Nat$) vagy az unáris $\suc$ operátorral (aritása
$(\Nat)\Nat$). $n$ egy tetszőleges $\Nat$ fajtájú AST-t jelöl, míg $i$
maga egy $\Nat$ fajtájú AST, mely egy darab változóból áll.

Az $\Exp$ fajtájú AST-ket $e$-vel és ennek vesszőzött változataival
jelöljük, az $\Exp$ fajtájú változókat $x$-el jelöljük. $\Exp$ fajtájú
AST-t egy unáris operátorral ($\num$, aritása $(\Nat)\Exp$) és egy
bináris operátorral ($+$, aritása $(\Exp,\Exp)\Exp$) tudunk
létrehozni. A $\num$ operátorral $\Nat$ fajtájú AST-ket tudunk
kifejezésekbe beágyazni.

Minden fajtához változóknak egy külön halmaza tartozik, ezért jelöljük
őket különböző betűkkel. A változók halmaza végtelen (mindig tudunk
\emph{friss} változót kapni, olyat, amilyet még sehol nem használtunk)
és eldönthető, hogy két változó egyenlő -e. Az előbbi két fajtához
tartozó változók halmazát így adhatjuk meg.
\begin{alignat*}{3}
  & i,i',i_1... \in \Var_\Nat \\
  & x,x',x_1,y,z,... \in \Var_\Exp 
\end{alignat*}
A metaváltozókat ($n,n',e,e'$ stb.) megkülönböztetjük a kifejezésekben
szereplő változóktól, melyek $\Var_\Nat$, $\Var_\Exp$ elemei. A
metaváltozók a metanyelvünkben használt változók, a metanyelv az a
nyelv, amiben ezek a mondatok íródnak.

Az AST-ket lerajzolhatjuk, pl. $\suc\,(\suc\,\zero)$ és
$\num\,(\suc\,\zero) + \big((x + \num\,\zero) + \num\,(\suc\,i)\big)$. \\
\begin{tikzpicture}
\node (x00) at (0,0) {$\suc$};
\node (x01) at (0,-1) {$\suc$};
\node (x02) at (0,-2) {$\zero$};
\draw[-] (x00) edge node {} (x01);
\draw[-] (x01) edge node {} (x02);
\node (x10) at (3,0) {$+$};
\node (x110) at (2,-1) {$\num$};
\node (x111) at (4,-1) {$+$};
\node (x120) at (2,-2) {$\suc$};
\node (x121) at (4.75,-2) {$\num$};
\node (x122) at (3.25,-2) {$+$};
\node (x1300) at (2,-3) {$\zero$};
\node (x130) at (2.75,-3) {$x$};
\node (x131) at (3.75,-3) {$\num$};
\node (x132) at (4.75,-3) {$\suc$};
\node (x140) at (3.75,-4) {$\zero$};
\node (x141) at (4.75,-4) {$i$};
\draw[-] (x10) edge node {} (x110);
\draw[-] (x10) edge node {} (x111);
\draw[-] (x110) edge node {} (x120);
\draw[-] (x111) edge node {} (x121);
\draw[-] (x111) edge node {} (x122);
\draw[-] (x120) edge node {} (x1300);
\draw[-] (x121) edge node {} (x132);
\draw[-] (x122) edge node {} (x130);
\draw[-] (x122) edge node {} (x131);
\draw[-] (x131) edge node {} (x140);
\draw[-] (x132) edge node {} (x141);
\end{tikzpicture} \\
Az $x + \num\,\zero$ \emph{részfája} az $(x + \num\,\zero) +
\num\,(\suc\,i)$ AST-nek, ami pedig részfája a teljes AST-nek.

Az olyan AST-ket, melyek nem tartalmaznak változót, \emph{zártnak}
nevezzük, egyébként \emph{nyíltnak}. A változók értékét
\emph{helyettesítéssel} (substitution) adhatjuk meg. Ha $a$ egy $A$
fajtájú AST, $x$ pedig egy $A$ fajtájú változó, $t$ pedig tetszőleges
fajtájú AST, akkor $t[x \mapsto a]$-t úgy kapjuk meg $t$-ből, hogy $x$
összes előfordulása helyére $a$-t helyettesítünk. A helyettesítést az
alábbi módon adjuk meg ($\mathsf{f}$ egy $n$-paraméteres operátor).
\begin{alignat*}{4}
  & x[x \mapsto a] && := a && \\
  & y[x \mapsto a] && := y && \text{feltéve, hogy $x \neq y$} \\
  & (\mathsf{f}\,t_1\,...\,t_n)[x \mapsto a] && := \mathsf{f}\,(t_1[x \mapsto a])\,...\,(t_n[x \mapsto a]) \hspace{1em} &&
\end{alignat*}
Néhány példa:
\begin{alignat*}{4}
  & (x + \num\,\zero)[x \mapsto \num\,(\suc\,\zero)] = \num\,(\suc\,\zero) + \num\,\zero \\
  & (x+x)[x \mapsto x' + \num\,\zero] = (x' + \num\,\zero) + (x' + \num\,\zero) \\
  & (x + \num\,(\suc\,i))[i \mapsto \zero] = x + \num\,(\suc\,\zero)
\end{alignat*}

Megjegyezzük, hogy a $\num\,(\suc\,\zero)+\num\,(\suc\,\zero)$ egy
formális kifejezés, amelynek a jelentését (szemantikáját) még nem
adtuk meg. Fontos, hogy emiatt ne keverjük össze az $1+1=2$
természetes számmal. Pl. nem igaz, hogy
$\num\,(\suc\,\zero)+\num\,(\suc\,\zero) =
\num\,\big(\suc\,(\suc\,\zero)\big)$, ez két különböző AST.

Ha szeretnénk bizonyítani, hogy egy állítás az összes adott fajtájú
AST-re igaz, elég megmutatni, hogy a változókra igaz az állítás, és az
összes operátor megtartja az állítást. Pl. ha minden $n \in \Nat$-ra
szeretnénk belátni, hogy $\P(n)$, akkor elég azt belátni, hogy $\P(i)$
minden $i$-re, hogy $\P(\zero)$ és hogy minden $m$-re $\P(m)$-ből
következik $\P(\suc\,m)$. Ha minden $e \in \Exp$-re szeretnénk
$\Q(e)$-t belátni, elég azt belátni, hogy minden $x$-re $\Q(x)$, hogy
$n \in \Nat$-ra igaz $\Q(\num\,n)$ és ha igaz $\Q(e)$ és $\Q(e')$,
akkor igaz $\Q(e+e')$ is. Ezt az érvelési formát szerkezeti
\emph{indukciónak} nevezzük (structural induction).

Ha egy függvényt szeretnénk megadni, ami az összes adott fajtájú AST-n
működik, akkor hasonlóképp azt kell meghatározni, hogy az egyes
operátorokon hogyan működik a függvény (felhasználva azt, hogy mi a
függvény eredménye az operátorok paraméterein). Ezt a megadási módot
szerkezeti \emph{rekurziónak} hívjuk (structural recursion).

\begin{exe} \label{exe:2-1}
Végezzük el a következő helyettesítéseket:
  \begin{alignat*}{3}
    & \big((x+x')[x \mapsto x' ]\big)[x' \mapsto x] \\
    & (x+x)[x \mapsto x' + x] \\
    & \big(\suc\,(\suc\,i)\big)[i \mapsto \suc\,i'] \\
    & \big(\num\,(\suc\,i)\big)[x \mapsto \num\,\zero]
  \end{alignat*}
\end{exe}
\begin{exe} \label{exe:2-2}
Adjuk meg a $\Nat$-ok listájának fajtáját az operátorok
  aritásával együtt.
  \[
  xs \in \List_\Nat ::= ?
  \]
\end{exe}

További információ:
\begin{itemize}
\item A különböző fajtájú AST-k halmazait finomíthatjuk aszerint, hogy
  milyen változók vannak bennük. Ha egy $\Exp$ fajtájú $e$ AST-ben
  $x,x'$ a szabad változók, azt mondjuk, hogy $e \in \Exp_{x,x'}$
  halmazban van. Ekkor pl. $e + x'' \in \Exp_{x,x',x''}$ és $e[x
    \mapsto \num\,\zero] \in \Exp_{x'}$. Általános esetben szükségünk
  van minden fajtához egy különböző változó-halmazra, így ha $a \in
  A_{X_A\,...\,X_B}$ és $b \in B_{Y_A,\,...\,Y_B}$, akkor $b[y
    \mapsto a] \in B_{X_A\cup Y_A\,...\,X_B\cup Y_B}$.
\item Az ABT-ket polinomiális funktorok (polynomial functor,
  container) szabad monádjaiként (free monad) adjuk meg. Ezzel
  biztosítjuk, hogy pl. minden szintaxisfa véges.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Absztrakt kötéses fák}

Az \emph{absztrakt kötéses fák} (ABT, abstract binding tree) az
AST-khez hasonlók, de változót \emph{kötő} operátorok is
szerepelhetnek benne. Ilyen például a $\LET e \IN x.e'$, mely pl. azt
fejezheti ki, hogy $e'$-ben az $x$ előfordulásai $e$-t jelentenek (ez
a $\LET$ kifejezések egy lehetséges szemantikája, de ebben a
fejezetben csak szintaxissal foglalkozunk, emiatt nem igaz, hogy $\LET
e \IN x.x+x = e+e$). Azt mondjuk, hogy az $x$ változó kötve van az
$e'$ kifejezésben. A $\LET$ operátor aritását
$(\Exp,\Exp.\Exp)\Exp$-el jelöljük, az operátor második paraméterében
köt egy $\Exp$ fajtájú változót. Pl. $\LET \num\,(\suc\,\zero) \IN x.x
+ (\num\,\zero + x)$ kifejezésben a $+$ operátor $x$ paraméterei a
kötött $x$-re vonatkoznak. Ezt a következőképp ábrázolhatjuk. A
felfele mutató szaggatott nyilak mutatják, hogy az $x$ változók melyik
kötésre mutatnak. A pont után szereplő $x + (\num\,\zero + x)$
részkifejezést az $x$ változó \emph{hatáskörének} nevezzük. \\
\begin{tikzpicture}
\node (x0) at (0,0) {$\LET \blank\IN x.\blank$};
\node (x10) at (-1,-1) {$\num$};
\node (x11) at (1,-1) {$+$};
\node (x20) at (-1,-2) {$\suc$};
\node (x21) at (0.5,-2) {$x$};
\node (x22) at (1.5,-2) {$+$};
\node (x300) at (-1,-3) {$\zero$};
\node (x30) at (1,-3) {$\num$};
\node (x31) at (2,-3) {$x$};
\node (x40) at (1,-4) {$\zero$};
\draw[-] (x0)  edge node {} (x10);
\draw[-] (x0)  edge node {} (x11);
\draw[-] (x10) edge node {} (x20);
\draw[-] (x11) edge node {} (x21);
\draw[-] (x11) edge node {} (x22);
\draw[-] (x22) edge node {} (x30);
\draw[-] (x22) edge node {} (x31);
\draw[-] (x20) edge node {} (x300);
\draw[-] (x30) edge node {} (x40);
\draw[->,densely dotted] (x21) edge[bend left=30] node {} (x0);
\draw[->,densely dotted] (x31) edge[bend right=40] node {} (x0);
\end{tikzpicture} \\
A $\LET$-tel kiegészített $\Exp$ fajtájú ABT-ket a következő
jelöléssel adjuk meg. A pont azelőtt a paraméter előtt van, amiben
kötjük a változót.
\begin{alignat*}{3}
  & e,e' \in \Exp && ::= x \,|\, \num\,n \,|\, e + e' \,|\, \LET e \IN x.e'
\end{alignat*}

A $\LET \num\,\zero \IN x.x+x$ ABT $x+x$ részfája tartalmaz egy
\emph{szabad változót}, az $x$-et, emiatt az $x+x$ ABT nyílt. Mivel
$x+x$-ben csak az $x$ a szabad változó, a kötés zárttá teszi a
kifejezést, tehát a $\LET \num\,\zero \IN x.x+x$ ABT zárt. A kötések
hatásköre a lehető legtovább tart, emiatt
\[
\LET e \IN x.(e_0+e_1) = \LET e \IN x.e_0+e_1 \neq (\LET e \IN x.e_0)+e_1.
\]

Az alábbi $\Exp$ fajtájú ABT-k kötött változóit aláhúztuk, szabad
változóit felülhúztuk.
\begin{alignat*}{4}
  & \LET \num\,\zero \IN x.\underline{x}+\underline{x} \\
  & \LET \overline{y} \IN x.\underline{x}+\underline{x} \\
  & \LET \overline{y} \IN x.\underline{x}+\LET \underline{x} \IN z.\underline{z} \\
  & \LET \overline{y} \IN x.\underline{x}+\LET \overline{z} \IN z.\underline{z}
\end{alignat*}

A kötött változók csak pozíciókra mutatnak, a nevük nem
érdekes. Például a $\LET \num\,\zero \IN x.x+x$ és a $\LET \num\,\zero
\IN y.y+y$ ABT-k megegyeznek ($\alpha$-konvertálhatónak vagy
$\alpha$-ekvivalensnek szokás őket nevezni). A szabad változókra ez
nem igaz, pl. $x + x \neq y + y$.

Ha többször ugyanazt a változót kötjük egy ABT-ben, az újabb kötés
\emph{elfedi} az előzőt. Pl. $\LET \num\,\zero \IN x.x+\big(\LET
\num\,(\suc\,x) \IN x.x+x\big)$-ben az $x+x$-ben levő $x$-ek a második
kötésre (ahol $\num\,(\suc\,x)$-et adtunk meg) mutat (a
$\num\,(\suc\,x)$-ben levő $x$ viszont az első kötésre mutat). \\
\begin{tikzpicture}
\node (x0) at (0,0) {$\LET \blank\IN x.\blank$};
\node (x10) at (-1,-1) {$\num$};
\node (x11) at (1,-1) {$+$};
\node (x20) at (-1,-2) {$\zero$};
\node (x21) at (0,-2) {$x$};
\node (x22) at (2,-2) {$\LET \blank\IN x.\blank$};
\node (x30) at (1,-3) {$\num$};
\node (x31) at (3,-3) {$+$};
\node (x40) at (1,-4) {$\suc$};
\node (x41) at (2.5,-4) {$x$};
\node (x42) at (3.5,-4) {$x$};
\node (x50) at (1,-5) {$x$};
\draw[-] (x0)  edge node {} (x10);
\draw[-] (x0)  edge node {} (x11);
\draw[-] (x10) edge node {} (x20);
\draw[-] (x11) edge node {} (x21);
\draw[-] (x11) edge node {} (x22);
\draw[-] (x22) edge node {} (x30);
\draw[-] (x22) edge node {} (x31);
\draw[-] (x30) edge node {} (x40);
\draw[-] (x31) edge node {} (x41);
\draw[-] (x31) edge node {} (x42);
\draw[-] (x40) edge node {} (x50);
\draw[->,densely dotted] (x21) edge[bend left=20] node {} (x0);
\draw[->,densely dotted] (x50) edge[bend left=35] node {} (x0);
\draw[->,densely dotted] (x41) edge[bend left=30] node {} (x22);
\draw[->,densely dotted] (x42) edge[bend right=40] node {} (x22);
\end{tikzpicture} \\
Az elfedés megszüntethető a változónevek átnevezésével: $\LET
\num\,\zero \IN y.y+\big(\LET \num\,(\suc\,y) \IN x.e\big)$. Ebben az
ABT-ben már hivatkozhatunk az $e$ részfában az $x$-re is meg a külső
$y$-ra is.

Helyettesíteni tudunk ABT-kben is, pl. szeretnénk a következő
egyenlőségeket.
\begin{alignat*}{3}
  & (\LET x \IN x'.x'+x'')[x'' \mapsto \num\,\zero] = \LET x \IN x'.x'+\num\,\zero \\
  & (\LET x \IN x'.x'+x'')[x' \mapsto \num\,\zero] = \LET x \IN x'.x'+x'' \\
  & (\LET x \IN x'.x'+x'')[x'' \mapsto x'] = \LET x \IN x'''.x'''+x'
\end{alignat*}
Az első esetben egyszerűen behelyettesítünk az $x'$-t kötő művelet
alatt. A második esetben, mivel a kötés elfedi az $x'$ változót, a
kötés hatáskörében levő $x'$-k mind a kötésre vonatkoznak, ezért nem
történik semmi. A harmadik eset érdekesebb: itt azáltal, hogy a kötés
alá mentünk, naivan csak lecserélnénk az $x''$-t $x'$-re, de ezzel az
$x'$ kötötté válna, és nem a ``külső'' $x'$-re, hanem a kötöttre
vonatkozna, megváltoztatva ezzel az ABT jelentését. Emiatt a kötésre
egy másik, még nem használt változót, $x'''$-t használjuk.

Általánosságban a következőképp tudjuk megadni a helyettesítést egy
$\mathsf{f}$ operátorra, mely az első paraméterében köt\footnote{Ha
  több paraméterben van kötés, azt is hasonlóan lehet megadni.}.
\begin{alignat*}{5}
  & (\mathsf{f}\,(y.t)\,t_1\,...\,t_n)[x \mapsto a] := \,\, && \mathsf{f}\,\Big(\big(z.(t[y \mapsto z])\big)[x \mapsto a]\Big)\,(t_1[x \mapsto a])\,...\,(t_n[x \mapsto a]) \\
  & && \text{(ahol $z$ friss változónév)}
\end{alignat*}
A biztonság kedvéért (lásd a fenti harmadik példát), a kötött változót
átnevezzük egy friss $z$ változóra, és csak ezután a helyettesítés
után helyettesítjük a megmaradt $x$-eket $a$-val.

Ha szeretnénk szerkezeti indukcióval egy $\Q$ állítást a $\LET$-tel
kiegészített $\Exp$ ABT-kről bizonyítani, a következőket kell
belátnunk:
\begin{itemize}
\item minden $x$ változóra $\Q(x)$,
\item minden $n \in \Nat$-ra $\Q(n)$,
\item minden $e,e' \in \Exp$-re, ha $\Q(e)$ és $\Q(e')$, akkor $\Q(e +
  e')$,
\item minden $e,e' \in \Exp$-re és $x$ változóra, ha $\Q(e)$ és
  $\Q(e')$, akkor $\Q(\LET e \IN x.e')$.
\end{itemize}

\begin{exe}\label{exe:2-3}
Húzd alá a kötött változókat és fölé a szabad változókat! A
  kötött változóknál rajzolj egy nyilat, hogy melyik kötésre mutatnak!
  \begin{alignat*}{3}
    & x + \num\,i \\
    & \LET x \IN x.\num\,i + x \\
    & \LET x \IN x.x' + \LET x \IN x'.x'+x \\
    & \LET x \IN x.x + \LET x \IN x.x+x \\
    & \LET x \IN x.(\LET x \IN x'.x''+x') + \LET x' \IN x'.x'+x''
  \end{alignat*}
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:2-4}
Lehet -e egy $i \in \Var_\Nat$ egy $\Exp$ fajtájú ABT-ben kötött?
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:2-5}
Adj algoritmust arra, hogy két ABT mikor egyenlő általános esetben. Az
érdekes rész annak eldöntése, hogy egy
$\mathsf{f}\,x.t\,t_1\,...\,t_n$ alakú és egy
$\mathsf{f}\,x'.t'\,t_1'\,...\,t_n'$ alakú ABT egyenlő -e.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:2-6}
Végezd el a következő helyettesítéseket!
  \begin{alignat*}{3}
    & (\LET x \IN x.x+x)[x \mapsto \num\,\zero] \\
    & (\LET x' \IN x.x'+x)[x' \mapsto \num\,\zero] \\
    & (\LET x' \IN x.x'+x')[x' \mapsto x]
  \end{alignat*}
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:2-7}
Döntsd el, hogy a következő $\Exp$ fajtájú ABT-k megegyeznek -e!
  \begin{alignat*}{3}
    && x + \num\,i & \overset{?}{=} x + \num\,i' \\
    && \LET x \IN x.\num\,i + x & \overset{?}{=} \LET x \IN x'.\num\,i + x' \\
    && \LET x \IN x.\num\,i + x & \overset{?}{=} \LET x \IN x.\num\,i + x' \\
    && \LET x \IN x.x' + \LET x \IN x'.x'+x & \overset{?}{=} \LET x \IN x'.x + \LET x' \IN x.x+x' \\
    && \LET x \IN x.x' + \LET x \IN x'.x'+x & \overset{?}{=} \LET x \IN x''.x' + \LET x'' \IN x.x+x'' \\
    && \LET x \IN x.x + \LET x \IN x.x+x & \overset{?}{=} \LET x \IN x'.x' + \LET x' \IN x'.x'+x'
  \end{alignat*}
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:2-8}
Írj minél több zárt ABT-t az alább megadott
  fajtában. $\mathsf{d}$ aritása $(\mathsf{A}.\mathsf{A})\mathsf{A}$,
  $\mathsf{g}$ aritása $(\mathsf{A},\mathsf{A})\mathsf{A}$.
  \begin{alignat*}{3}
    & a \in \mathsf{A} ::= y \,|\, \mathsf{d}\,y.a \,|\, \mathsf{g}\,a\,a \\
    & y,y',... \in \Var_{\mathsf{A}}
  \end{alignat*}
\end{exe}

További információ:
\begin{itemize}
\item Az $\alpha$-ekvivalencia legegyszerűbb implementációja a De
  Bruijn indexek használata. Változónevek helyett természetes számokat
  használunk, melyek azt mutatják, hogy hányadik kötésre mutat a
  változó. Pl. $\mathsf{d}\,y.\mathsf{d}\,y'.y$ helyett
  $\mathsf{d}\,(\mathsf{d}\,1)$-et írunk ($0$ mutatna a legközelebbi
  kötésre).
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Levezetési fák}

\emph{Ítéleteket} ABT-kről mondunk. Néhány példa ítéletekre és a
lehetséges jelentésükre:
\begin{alignat*}{4}
  & n \nat && \text{$n$ egy természetes szám} \\
  & n + n' \is n'' && \text{az $n$ és $n'$ természetes számok összege $n''$} \\
  & e \hasHeight n \hspace{2em} && \text{az $e$ bináris fának $n$ a magassága} \\
  & e : \tau && \text{az $e$ kifejezésnek $\tau$ a típusa} \\
  & e \longmapsto e' && \text{az $e$ kifejezés $e'$-re redukálódik}
\end{alignat*}

Az ítéletek \emph{levezetési szabályokkal} vezethetők le. A levezetési
szabályok általános formája az alábbi. $J_1, ..., J_n$-t
feltételeknek, $J$-t következménynek nevezzük.
\[
\infer{J}{J_1 && ... && J_n}
\]

Az $n + n' \is n''$ ítélethez például az alábbi kettő levezetési
szabályt adjuk meg.
\begin{equation}
  \label{eq:sum1}
  \infer{\zero + n' \is n'}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \label{eq:sum2}
    \infer{\suc\,n + n' \is \suc\,n''}{n + n' \is n''}
\end{equation}
Az első szabály azt fejezi ki, hogy nullát hozzáadva bármilyen számhoz
ugyanazt a számot kapjuk. A második szabály azt fejezi ki, hogy ha
tudjuk két szám összegét, akkor az első rákövetkezőjének és a
másodiknak az összege az összeg rákövetkezője lesz. Az $n,n',n''$
metaváltozók bármilyen $\Nat$ fajtájú ABT-t
jelenthetnek. \Aref{eq:sum1} szabályban fontos, hogy a két $n'$ mindig
ugyanaz kell, hogy legyen. Megjegyezzük, hogy ebben az ítéletben a
$+$-nak semmi köze nincsen az $\Exp$ fajtájú ABT-kben szereplő $+$
operátorhoz, csak véletlenül ugyanazzal a karakterrel jelöljük.

A levezetési szabályok \emph{levezetési fává} (levezetéssé)
kombinálhatók. Pl. azt, hogy $2+1=3$, a következőképp tudjuk
levezetni.
\begin{equation*}
  \infer[\eqref{eq:sum2}]{\suc\,(\suc\,\zero) + \suc\,\zero \is \suc\,\big(\suc\,(\suc\,\zero)\big)}
        {\infer[\eqref{eq:sum2}]{(\suc\,\zero) + \suc\,\zero \is \suc\,(\suc\,\zero)}
          {\infer[\eqref{eq:sum1}]{\zero + \suc\,\zero \is \suc\,\zero}{}}}
\end{equation*}
A levezetési fa gyökerénél van, amit levezettünk, és mindegyik
lépésben valamelyik szabályt alkalmaztuk: az alkalmazott szabály száma
a vízszintes vonal mellé van írva.

Az olyan levezetési szabályokat, melyeknek nincs feltétele,
\emph{axiómának} nevezzük. A levezetési fák leveleinél mindig axiómák
vannak.

Az $n \nat$ ítélet azt fejezi ki, hogy $n$ egy természetes szám. A
következő szabályokkal tudjuk levezetni.
\begin{equation}
  \label{eq:nat1}
  \infer{\zero \nat}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \label{eq:nat2}
    \infer{\suc\,n \nat}{n \nat}
\end{equation}
Ezek azt fejezik ki, hogy a $0$ természetes szám, és bármely
természetes szám rákövetkezője is az. N.b. azt nem tudjuk levezetni,
hogy $i\nat$ egy $i$ változóra. A természetes számokra gondolhatunk
úgy, mint a zárt $\Nat$ fajtájú ABT-kre.

A következő levezetési szabályok azt fejezik ki, hogy az $\Exp$
fajtájú AST kiegyensúlyozott, és magassága $n$. Az ítélet általános
alakja $e \isBalanced n$.
\begin{equation}
  \label{eq:isBalanced1}
  \infer{x \isBalanced\zero}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \label{eq:isBalanced2}
  \infer{\num\,n\isBalanced\zero}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \label{eq:isBalanced3}
  \infer{e + e'\isBalanced\suc\,n}{e\isBalanced n && e'\isBalanced n}
\end{equation}
Egy példa levezetés.
\[
\infer{(x + x) + (x' + \num\,i) \isBalanced \suc\,(\suc\,\zero)}
      {\infer{x + x \isBalanced \suc\,\zero}
        {\infer{x' \isBalanced \zero}{} && \infer{x \isBalanced \zero}{}}
        && \infer{x' + \num\,i \isBalanced \suc\,\zero}
        {\infer{x' \isBalanced \zero}{} && \infer{\num\,i \isBalanced \zero}{}}}
\]

Ha valamit be szeretnénk bizonyítani minden levezethető ítéletről,
ehhez a szabályok szerinti szerkezeti indukciót használhatjuk. Azt
szeretnénk belátni, hogy ha $J$ levezethető, akkor $\P(J)$ igaz. Ebben
az esetben elég belátnunk azt, hogy minden szabályra, melynek
feltételei $J_1,...,J_n$ és következménye $J$, ha $\P(J_1), ...,
\P(J_n)$ mind teljesül, akkor $\P(J)$ is.

A szerkezeti indukció konkrét használatára mutatunk két példát.

A fenti \ref{eq:sum1} szabály alapján bármely $n \in \Nat$-ra le
tudjuk vezetni, hogy $\zero + n \is n$. Megmutatjuk a másik irányt.
\begin{lem}
  Ha $n$ egy természetes szám, akkor $n + \zero \is n$.
\end{lem}
\begin{proof}
  Indukció a természetes számok levezetésén. A fenti $P$-t úgy
  választjuk meg, hogy $P(n \nat) := n + \zero \is n$. Ha
  \aref{eq:nat1} szabályt használtuk, akkor $P(\zero \nat) = \zero +
  \zero \is \zero$-t kell bizonyítanunk, ezt megtesszük \aref{eq:sum1}
  szabállyal. Ha \aref{eq:nat2} szabályt használtuk, akkor az
  indukciós hipotézis azt mondja, hogy $P(n\nat) = n + \zero \is n$,
  nekünk pedig azt kell bizonyítani, hogy $P(suc\,n\nat) = \suc\,n +
  \zero \is \suc\,n$. \Aref{eq:sum2} szabályt használjuk, a feltételét
  az indukciós feltevésünk adja meg.
\end{proof}

Második példaként bebizonyítjuk, hogy ha van egy kiegyensúlyott fánk,
és ebbe behelyettesítünk egy $0$ magasságú fát, akkor a kapott fa is
kiegyensúlyozott lesz.
\begin{lem}
  Ha $e_1 \isBalanced \zero$ és $e \isBalanced n$, akkor bármely
  $x_1$-re $e[x_1 \mapsto e_1] \isBalanced n$.
\end{lem}
\begin{proof}
  $e \isBalanced n$ levezetése szerinti indukcióval bizonyítunk, tehát
  $P(e \isBalanced n) = e[x_1 \mapsto e_1] \isBalanced n$. A következő
  eseteket kell ellenőriznünk.
\begin{itemize}
\item Ha \aref{eq:isBalanced1} szabályt használtuk $e \isBalanced n$
  levezetésére, akkor azt kell belátnunk, hogy $x[x_1 \mapsto e_1]
  \isBalanced \zero$. Ha $x = x_1$, akkor ez azzal egyezik meg, hogy
  $e'_1 \isBalanced \zero$, ezt pedig tudjuk. Ha $x \neq x_1$, akkor
  \aref{eq:isBalanced1} szabályt használjuk újra.
\item Ha \aref{eq:isBalanced2} szabályt használtuk, akkor azt kell
  belátnunk, hogy $(\num\,n)[x_1 \mapsto e_1] \isBalanced \zero$,
  viszont a helyettesítés itt nem végez semmit, tehát
  \aref{eq:isBalanced2} szabályt újra alkalmazva megkapjuk a kívánt
  eredményt.
\item Ha \aref{eq:isBalanced3} szabályt alkalmaztuk, akkor az
  indukciós feltevésekből tudjuk, hogy $e[x_1 \mapsto e_1] \isBalanced
  n$ és $e'[x_1 \mapsto e_1] \isBalanced n$, és azt szeretnénk
  belátni, hogy $(e + e')[x_1 \mapsto e_1] \isBalanced \suc\,n$, de a
  helyettesítés definíciója alapján ez megegyezik $e[x_1 \mapsto e_1]
  + e'[x_1 \mapsto e_1] \isBalanced \suc\,n$-al, amit pedig
  \aref{eq:isBalanced3} szabály alapján látunk.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{exe}\label{exe:tree1}
Adjuk meg a $\mathsf{max}\,n\,n' \is n''$ ítélet levezetési
szabályait. Az ítélet azt fejezi ki, hogy $n$ és $n'$ $\Nat$-beli
AST-k maximuma $n''$.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:tree2}
Ennek segítségével adjuk meg a $\mathsf{e \hasHeight n}$ ítélet
levezetési szabályait, ahol $e$ egy $\Exp$ fajtájú, $n$ pedig egy
$\Nat$ fajtájú AST.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:tree3}
Adjuk meg a $\mathsf{isEven}\,n$ és $\mathsf{isOdd}\,n$ ítéletek
levezetési szabályait, melyek azt fejezik ki, hogy $n$ páros
ill. páratlan szám. A levezetési szabályok hivatkozhatnak egymásra.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:tree4}
Igaz -e, hogy bármely két zárt természetes számra levezethető, hogy
mennyi azok összege a természetes számok összegének két levezetési
szabályával?
\end{exe}

További információ:
\begin{itemize}
  \item Az AST-k, ABT-k és a levezetési fák mind induktív definíciók,
    típuselméletben induktív családokként formalizálhatók (inductive
    families). A szerkezeti indukció elvét ebben az esetben az
    eliminátor fejezi ki.
\end{itemize}

%=====================================================================

\section{Számok és szövegek}

Harper könyv: II. rész.

Ebben a fejezetben egy egyszerű nyelvet tanulmányozunk, mely számokból
és szövegekből álló kifejezéseket tartalmaz. A nyelv szintaxisa az
ABT-k definíciója, melyekből a nyelv áll. A típusrendszer az összes
lehetséges ABT-t megszorítja értelmes ABT-kre. A szemantika pedig a
nyelv jelentését adja meg: azt, hogy futási időben mi történik az
ABT-kkel.

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Szintaxis}

A szintaxis két fajtából áll, a típusokból és a kifejezésekből.
\begin{alignat}{6}
  & \tau,\tau', ... \in \Ty && ::= \,\, && \int && \text{egész számok típusa} \label{eq:strint-ty} \\
  & && \hspace{1.4em} | && \str && \text{szövegek típusa} \nonumber \\
  & e,e',... \in \Exp && ::= && x && \text{változó} \\
  & && \hspace{1.4em}| && n && \text{egész szám beágyazása} \nonumber \\
  & && \hspace{1.4em}| && "s" && \text{szöveg beágyazása} \nonumber \\
  & && \hspace{1.4em}| && e+e' && \text{összeadás} \nonumber \\
  & && \hspace{1.4em}| && e-e' && \text{kivonás} \nonumber \\
  & && \hspace{1.4em}| && e \bullet e' && \text{összefűzés} \nonumber \\
  & && \hspace{1.4em}| && |e| && \text{hossz} \nonumber \\
  & && \hspace{1.4em}| && \LET e \IN x.e' \hspace{2em} && \text{definíció} \nonumber
\end{alignat}
A típusok kétfélék lehetnek, $\int$ és $\str$, típusváltozókat nem
engedélyezünk. A kifejezések mellé írtuk a jelentésüket, általában így
gondolunk ezekre a kifejezésekre, hogy ezek számokat, szövegeket
reprezentálnak. De fontos, hogy ezek nem tényleges számok, csak azok
szintaktikus reprezentációi. A szintaxis csak egy formális dolog,
karakterek sorozata (pontosabban egy ABT), jelentését majd a
szemantika adja meg.

Az $\Exp$ fajtájú változókat $x,y,z$ és ezek indexelt változatai
jelölik.

A két beágyazás operátor paramétere egy egész szám ill. egy szöveg,
ezeket adottnak tételezzük fel, tehát a metanyelvünkben léteznek egész
számok, pl. $0,1,-2$ és szövegek, pl. \verb$hello$. A (jelöletlen)
egész szám beágyazása operátorral a nyelvünkben $\Exp$ fajtájú
kifejezés a $0,1$ és a $-2$ is, míg az idézőjelekkel jelölt szöveg
beágyazása operátorral $\Exp$ fajtájú kifejezés a
$"\texttt{hello}"$. A $\LET$ operátorral tudunk definíciókat írni
ebben a nyelvben, pl. $\LET "\texttt{ello}" \IN x. "\texttt{h}"
\bullet x \bullet "\texttt{b}" \bullet x$.

Az operátorok aritásai a szintaxis definíciójából leolvashatók, pl. a
(jelöletlen) beágyazás operátor aritása $(\Z)\Exp$, $|\blank|$ aritása
$(\Exp)\Exp$, $\LET$ aritása $(\Exp,\Exp.\Exp)\Exp$.

\begin{exe}\label{exe:strint-arities}
  Írjuk fel az összes operátor aritását!
\end{exe}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Típusrendszer}

A típusrendszer megszorítja a leírható kifejezéseket azzal a céllal,
hogy az értelmetlen kifejezéseket kiszűrje. Pl. a $|3|$ kifejezést ki
szeretnénk szűrni, mert szeretnénk, hogy a hossz operátort csak
szövegekre lehessen alkalmazni. Az, hogy pontosan milyen hibákat szűr
ki a típusrendszer, nincs egységesen meghatározva, ez a típusrendszer
tervezőjén múlik.

Hogy a típusrendszert le tudjuk írni, szükségünk van még a környezetek
(context) fajtájára. Egy környezet egy változókból és típusokból álló
lista.
\begin{equation}
\Gamma,\Gamma',... \in \Con ::= \cdot \,|\, \Gamma,x:\tau
\end{equation}
A célunk a környezettel az, hogy megadja a kifejezésekben levő szabad
változók típusait. A típusozási ítélet $\Gamma \vdash e : \tau$
formájú lesz, ami azt mondja, hogy az $e$ kifejezésnek $\tau$ típusa
van, feltéve, hogy a szabad változói típusai a $\Gamma$ által
megadottak.

Emiatt bevezetünk egy megszorítást a környezetekre: egy változó csak
egyszer szerepelhet. Először is megadunk egy függvényt, mely
kiszámítja a környezet változóit tartalmazó halmazt.
\begin{alignat}{3}
  & \dom(\cdot) && := \{\} \\
  & \dom(\Gamma,x:\tau) && := \{x\} \cup \dom(\Gamma) \nonumber
\end{alignat}
A $\Gamma \wf$ ítélet azt fejezi ki, hogy a $\Gamma$ környezet jól
formált.
\begin{equation}\label{eq:strint-empty}
  \infer{\cdot \wf}{}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-ext}
  \infer{\Gamma,x:\tau \wf}{\Gamma \wf && x \not\in \dom(\Gamma)}
\end{equation}
Ezután csak jól formált környezetekkel fogunk dolgozni.

Bevezetünk egy ítéletet, amely azt mondja, hogy egy változó-típus pár
benne van egy környezetben.
\begin{equation}\label{eq:strint-zero}
  \infer{(x:\tau) \in \Gamma,x:\tau}{\Gamma \wf && x \not\in \dom(\Gamma)}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-suc}
  \infer{(x:\tau) \in \Gamma,y:\tau'}{(x:\tau) \in \Gamma && y \not\in \dom(\Gamma)}
\end{equation}
Az első szabály azt fejezi ki, hogy ha egy környezet utolsó
alkotóeleme $x:\tau$, akkor ez természetesen szerepel a
környezetben. Továbbá, ha egy környezetben $x:\tau$ szerepel, akkor
egy $y$ változóval kiegészített környezetben is szerepel.

A típusrendszerrel $\Gamma \vdash e : \tau$ formájú ítéleteket lehet
levezetni, ami azt jelenti, hogy a $\Gamma$ környezetben az $e$
kifejezésnek $\tau$ típusa van. Úgy is gondolhatunk erre, hogy $e$ egy
program, melynek típusa $\tau$ és a program paraméterei és azok
típusai $\Gamma$-ban vannak megadva. A levezetési szabályok a
következők.
\begin{equation}\label{eq:strint-var}
  \infer{\Gamma \vdash x : \tau}{(x:\tau) \in \Gamma}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-int}
  \infer{\Gamma \vdash n : \int}{\Gamma \wf}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-str}
  \infer{\Gamma \vdash "s" : \str}{\Gamma \wf}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-plus}
  \infer{\Gamma \vdash e_1 + e_2 : \int}{\Gamma \vdash e_1 : \int && \Gamma \vdash e_2 : \int}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-minus}
  \infer{\Gamma \vdash e_1 - e_2 : \int}{\Gamma \vdash e_1 : \int && \Gamma \vdash e_2 : \int}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-conc}
  \infer{\Gamma \vdash e_1 \bullet e_2 : \str}{\Gamma \vdash e_1 : \str && \Gamma \vdash e_2 : \str}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-len}
  \infer{\Gamma \vdash |e| : \int}{\Gamma \vdash e : \str}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-let}
  \infer{\Gamma \vdash \LET e_1 \IN x.e_2 : \tau_2}{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1 && \Gamma,x:\tau_1 \vdash e_2 : \tau_2 && x \not\in \dom(\Gamma)}
\end{equation}

\begin{comment}
\ref{eq:strint-var}
\ref{eq:strint-int}
\ref{eq:strint-str}
\ref{eq:strint-plus}
\ref{eq:strint-minus}
\ref{eq:strint-conc}
\ref{eq:strint-len}
\ref{eq:strint-let}
\end{comment}

Példa levezetés:
\[
\infer[\ref{eq:strint-let}]{\cdot \vdash \LET "\texttt{a}" \IN x.|x|+2 : \int}
      {\infer[\ref{eq:strint-str}]{\cdot \vdash "\texttt{a}" : \str}{\infer[\ref{eq:strint-empty}]{\cdot \wf}{}}
        && \infer[\ref{eq:strint-plus}]{\cdot,x:\str \vdash |x|+2 : \int}
        {\infer[\ref{eq:strint-len}]{\cdot,x:\str \vdash |x|:\int}
          {\infer[\ref{eq:strint-var}]{\cdot,x:\str \vdash x:\str}{\infer[\ref{eq:strint-zero}]{(x:\str)\in\cdot,x:\str}{\infer[\ref{eq:strint-empty}]{\cdot \wf}{} && x \not\in\{\} }}}
          && \infer[\ref{eq:strint-int}]{\cdot,x:\str \vdash 2:\int}{\infer[\ref{eq:strint-ext}]{\cdot,x:\str \wf}{\infer[\ref{eq:strint-empty}]{\cdot \wf}{}  && x \not\in\{\} }}}}
      \]
A $|3|$ kifejezés nem típusozható, mert csak
\aref{eq:strint-len}. szabállyal vezethető le $|e|$ alakú kifejezés,
ez a szabály viszont azt követeli meg, hogy a $3$ kifejezés $\str$
típusú legyen. Ezt azonban egyik szabállyal sem lehet levezetni.

Most tételeket fogunk kimondani a típusrendszerről. Fontos, hogy
legyen intuíciónk arról, hogy miért igazak ezek a tételek. A
bizonyítások általában egyszerű szerkezeti indukciók, de némely
lépésben korábbi tételeket is felhasználunk. A bizonyítások
megértéséhez feltétlenül szükséges, hogy ne csak elolvassuk őket,
hanem magunk is levezessük őket papíron.

A típusrendszer nem triviális, tehát nem igaz, hogy minden kifejezés
típusozható.
\begin{lem}\label{lem:strint-trivial}
  Van olyan $e$ melyre nem létezik $\Gamma$ és $\tau$ hogy $\Gamma
  \vdash e : \tau$.
\end{lem}
\begin{proof}
Például az előbbi $|3|$.
\end{proof}

Minden kifejezés maximum egyféleképpen típusozható (típusok
unicitása).
\begin{lem}\label{lem:strint-uniq}
  Egy $e$ kifejezéshez és $\Gamma$ környezethez maximum egy $\tau$
  típus tartozik, melyre $\Gamma \vdash e : \tau$.
\end{lem}
\begin{proof}
  Azt látjuk be a $\Gamma \vdash e : \tau$ levezetése szerinti
  indukcióval, hogy másik $\tau' \neq \tau$ típusra nincs olyan
  szabály, mely levezetné $\Gamma \vdash e : \tau'$-t. A változó
  esetnél szabály szerinti indukcióval belátjuk, hogy ha
  $(x:\tau)\in\Gamma$, akkor nem lehet, hogy $(x:\tau')\in\Gamma$
  valamely $\tau' \neq \tau$-ra.
\end{proof}

A típusrendszer ezenkívül szintaxisvezérelt: ez azt jelenti, hogy
minden kifejezésformát pontosan egy szabály tud levezetni. Emiatt a
típusozás megfordítható. A típus levezetési szabályok azt adják meg,
hogy melyek az elégséges feltételek ahhoz, hogy egy kifejezés
típusozható legyen. Pl. ahhoz, hogy $e_1+e_2$ típusa $\int$ legyen,
elég az, hogy $e_1$ és $e_2$ típusa $\int$ ugyanabban a
környezetben. Mi meg tudjuk adni a szükséges feltételeket is
(típusozás inverziója). Ez mutatja meg, hogyan tudunk egy
típusellenőrző programot írni ehhez a típusrendszerhez.
\begin{lem}\label{lem:strint-inv}
  $\Gamma \vdash e : \tau$ levezethető. Ekkor, ha $e = e_1 + e_2$,
  akkor $\tau = \int$, $\Gamma \vdash e_1 : \int$ és $\Gamma \vdash
  e_2 : \int$. Hasonlóképp az összes többi operátorra.
\end{lem}
\begin{proof}
  A levezetés szerinti indukcióval.
\end{proof}

A környezetben a változó-típus párok sorrendje nem számít ebben a
típusrendszerben. Ezt fejezi ki a következő lemma.
\begin{lem}\label{lem:strint-perm}
  Ha $\Gamma \vdash e : \tau$, akkor $\Gamma' \vdash e : \tau$,
  feltéve, hogy $\Gamma'$ a $\Gamma$ egy permutációja (ugyanazok a
  változó-típus párok, csak más sorrendben).
\end{lem}
\begin{proof}
  A $\Gamma \vdash e : \tau$ levezetése szerinti
  indukcióval. \Aref{eq:strint-int}--\ref{eq:strint-len}. szabályoknál
  csak az induktív hipotéziseket,
  majd a szabályt
  használjuk. \Aref{eq:strint-let}. szabály esetén azt szeretnénk
  belátni, hogy $\Gamma' \vdash \LET e_1 \IN x.e_2 : \tau_2$, feltéve,
  hogy $\Gamma' \vdash e_1 : \tau_1$ és $\Gamma'' \vdash e_2 :
  \tau_2$, ha $\Gamma''$ a $\Gamma,x:\tau_1$ egy permutációja. Mivel
  $\Gamma'$ a $\Gamma$ egy permutációja, ezért a $\Gamma',x:\tau_1$ a
  $\Gamma,x:\tau_1$ permutációja, így ez az indukciós feltevés azt
  mondja, hogy $\Gamma',x:\tau_1 \vdash e_2 : \tau_2$. Ezt
  felhasználva \aref{eq:strint-let}. szabály alapján megkapjuk, hogy
  $\Gamma' \vdash \LET e_1 \IN x.e_2 :
  \tau_2$. \Aref{eq:strint-var}. szabály esetén azt látjuk be, hogy ha
  $(x:\tau)\in\Gamma$, és $\Gamma'$ a $\Gamma$ egy permutációja, akkor
  $(x:\tau)\in\Gamma'$. Itt egyszerűen annyiszor alkalmazzuk
  \aref{eq:strint-ext} szabályt, ahányadik komponens $(x:\tau)$
  hátulról $\Gamma'$-ben.
\end{proof}

A típusrendszer egy további fontos tulajdonsága a gyengítési
tulajdonság.
\begin{lem}\label{lem:strint-weaken}
  Ha $\Gamma \vdash e : \tau$ levezethető, és $y \not\in
  \dom(\Gamma)$, akkor $\Gamma,y:\tau' \vdash e : \tau$ is levezethető
  bármely $\tau'$-re.
\end{lem}
Ez a tulajdonság azt fejezi ki, hogy egy jól típusozott kifejezést
tetszőleges olyan környezetben használhatunk, amiben meg vannak adva a
szabad változói. Tehát ha írunk egy típushelyes programot, és ezután
további paramétereket adunk meg a programnak, akkor a program ugyanúgy
típushelyes marad.
\begin{proof}
  A levezetés szerinti indukcióval. Tehát $P(\Gamma \vdash e : \tau) =
  \Gamma,y:\tau' \vdash e : \tau$, ahol $y \not\in \dom(\Gamma)$. A
  változó esetében eggyel többször használjuk \aref{eq:strint-suc}.
  szabályt, \aref{eq:strint-int}--\ref{eq:strint-str}. szabályok
  esetén ugyanazeket a szabályokat alkalmazzuk más környezetekre,
  \aref{eq:strint-plus}--\ref{eq:strint-len}. szabályok esetén az
  indukciós feltevést használjuk, majd magát a
  szabályt. \Aref{eq:strint-let}. szabály esetén az indukciós feltevés
  azt mondja, hogy $\Gamma,y:\tau' \vdash e_1 : \tau_1$ és
  $\Gamma,x:\tau_1,y:\tau' \vdash e_2 : \tau_2$, nekünk pedig azt kell
  belátnunk, hogy $\Gamma,y:\tau' \vdash \LET e_1 \IN x.e_2 :
  \tau_2$. Mivel $\Gamma,y:\tau',x:\tau_1$ a $\Gamma,x:\tau_1,y:\tau'$
  környezet egy permutációja, \aref{lem:strint-perm}. lemma alapján
  megkapjuk, hogy $\Gamma,y:\tau',x:\tau_1 \vdash e_2 : \tau_2$, így
  alkalmazhatjuk \aref{eq:strint-let}. szabályt.
\end{proof}

Helyettesítési lemma.
\begin{lem}\label{lem:strint-subst}
  Ha $\Gamma,x:\tau \vdash e' : \tau'$ és $\Gamma \vdash e : \tau$,
  akkor $\Gamma \vdash e'[x \mapsto e] : \tau'$.
\end{lem}
Ez a lemma a modularitást fejezi ki: van két külön programunk, $e :
\tau$ és $e' : \tau'$, utóbbi deklarál egy $\tau$ típusú
változót. $e$-t $\tau$ implementációjának, $e'$-t pedig $e$ kliensének
nevezzük. \Aref{lem:strint-subst}. lemma azt mondja, hogy külön-külön
típusellenőrizhetjük a két modult, és ekkor összetevés (linking) után
is típushelyes lesz a programunk.
\begin{proof}
  $\Gamma,x:\tau \vdash e' : \tau'$ levezetése szerinti indukció.
  \Aref{eq:strint-int}--\ref{eq:strint-str}. szabályok esetén nem
  csinál semmit a
  helyettesítés. \Aref{eq:strint-plus}--\ref{eq:strint-len}. szabályok
  esetén az indukciós feltevésekből következik a helyettesítés
  helyessége. Pl. \aref{eq:strint-plus}. szabály esetén tudjuk, hogy
  $\Gamma,x:\tau \vdash e_1,e_2 : \int$ és $\Gamma \vdash e_1[x
    \mapsto e], e_2[x \mapsto e] : \int$, és azt szeretnénk belátni,
  hogy $\Gamma \vdash (e_1 + e_2)[x \mapsto e] : \int$. Ez a
  helyettesítés definíciója alapján megegyezik azzal, hogy $\Gamma
  \vdash e_1[x \mapsto e] + e_2[x \mapsto e] : \int$. Ezt
  \aref{eq:strint-plus}. szabály alkalmazásával
  megkapjuk. \Aref{eq:strint-var} szabály alkalmazása esetén a
  kifejezésünk egy változó. Ha ez megegyezik $x$-szel, akkor a
  helyettesítés eredménye $e$ lesz, és $\tau = \tau'$. Ekkor $\Gamma
  \vdash e : \tau$ miatt készen vagyunk. Ha a változónevek nem
  egyeznek meg, a helyettesítés nem csinál
  semmit. \Aref{eq:strint-let}. szabály esetén az indukciós feltevés
  alapján tudjuk, hogy $\Gamma \vdash e_1[x \mapsto e] :
  \tau_1$. Ezenkívül $\Gamma,x:\tau,y:\tau_1 \vdash e_2 : \tau_2$,
  ebből \aref{lem:strint-perm}. lemma alapján $\Gamma,y:\tau_1,x:\tau
  \vdash e_2 : \tau_2$, majd az indukciós feltevés alapján kapjuk,
  hogy $\Gamma,y:\tau_1 \vdash e_2[x \mapsto e] : \tau_2$. Mivel
  $(\LET e_1 \IN y.e_2)[x \mapsto e] = \LET e_1[x \mapsto e] \IN
  y.e_2[x \mapsto e]$, \aref{eq:strint-let}. szabály alapján kapjuk,
  hogy $\Gamma \vdash (\LET e_1 \IN y.e_2)[x \mapsto e] : \tau_2$.
\end{proof}

A helyettesítési lemma ellentéte a dekompozíció. Ez azt fejezi ki,
hogy ha egy programrészlet többször előfordul egy programban, akkor
azt kiemelhetjük (és ezzel rövidebbé, érthetőbbé, könnyebben
karbantarthatóbbá tesszük a programot).
\begin{lem}\label{lem:strint-decomp}
  Ha $\Gamma \vdash e'[x \mapsto e] : \tau'$, akkor minden olyan
  $\tau$-ra, melyre $\Gamma \vdash e : \tau$, $\Gamma,x:\tau \vdash e'
  : \tau'$.
\end{lem}
\begin{proof}
  $\Gamma \vdash e'[x \mapsto e] : \tau'$ szerinti indukció.
\end{proof}

Összefoglalás: a következő tulajdonságokat bizonyítottuk a szövegek és
számok nyelvének típusrendszeréről.
\begin{itemize}
\item \ref{lem:strint-trivial}. lemma: nem triviális.
\item \ref{lem:strint-uniq}. lemma: típusok unicitása.
\item \ref{lem:strint-inv}. lemma: típusozás inverziója.
\item \ref{lem:strint-perm}. lemma: környezet változóinak sorrendje nem számít.
\item \ref{lem:strint-weaken}. lemma: gyengítési tulajdonság.
\item \ref{lem:strint-subst}. lemma:  helyettesítés.
\item \ref{lem:strint-decomp}. lemma: dekompozíció.
\end{itemize}

\begin{exe}\label{exe:strint-typing}
  Típusozhatók -e az alábbi kifejezések az üres környezetben?
  Próbáljuk meg levezetni a típusukat.
  \begin{itemize}
  \item $|"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"|+|\LET "\texttt{e}" \IN x.x+x|$
  \item $|"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"|+|\LET "\texttt{e}" \IN x.x\bullet x|$
  \item $\LET |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"| \IN x.x+x$
  \item $\LET |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"| \IN x.x\bullet x$
  \item $|(|"\texttt{aaa}"|)|$
  \end{itemize}
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:strint-lem-inv}
Írjuk fel \aref{lem:strint-inv}. lemma összes esetét, és bizonyítsuk
be őket.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:strint-wf}
Bizonyítsuk be, hogy ha $\Gamma \vdash e : \tau$, akkor $\Gamma \wf$.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:strint-overload}
Hogyan változna a típusrendszer, ha ugyanazt a $+$ szimbólumot
használnánk szövegek összefűzésére és számok összeadására is?
Változnának -e a típusrendszer tulajdonságai?
\end{exe}

További információ:
\begin{itemize}
\item A később tanulandó polimorf ill. függő típusrendszerekben nem
  igaz, hogy a környezet permutálható.
\item A lineáris típusrendszerekben nem teljesül a gyengítési
  tulajdonság.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Operációs szemantika}

A szemantika a szintaxis jelentését adja meg. Ez megtehető valamilyen
matematikai struktúrával, ilyenkor minden szintaktikus objektumhoz az
adott struktúra valamely elemét rendeljük. Ezt denotációs
szemantikának hívják, és nem tárgyaljuk. Az operációs szemantika azt
írja le, hogy melyik kifejezéshez melyik másik kifejezést rendeljük,
tehát a program hogyan fut.

Az operációs szemantika megadható átíró rendszerekkel.

Egy átíró rendszerben $e \lt e'$ alakú ítéleteket tudunk levezetni. Ez
azt jelenti, hogy $e$ kifejezés egy lépésben $e'$-re íródik át.

Az átírást iterálhatjuk, az iterált átíró rendszert az alábbi
szabályokkal adjuk meg.
\begin{equation}
  \infer{e \lt^* e}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{e \lt^* e''}{e \lt e' && e' \lt^* e''}
\end{equation}

A számok és szövegek nyelv bizonyos kifejezéseit \emph{értékeknek}
nevezzük. Értékek a zárt egész számok és a szövegek lesznek, melyekben
a beágyazás operátorokon kívül más operátorok nincsenek. A program
futását emiatt ki\emph{értékelés}nek nevezzük: egy zárt kifejezésből
értéket fogunk kapni.

Először megadjuk a nyelvünk értékeit az $e\val$ formájú ítélettel.
\begin{equation}\label{eq:strint-valint}
  \infer{n \val}{}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-valstr}
  \infer{"s" \val}{}
\end{equation}
Az átíró rendszert az alábbi szabályok adják meg. A rövidség kedvéért a
bináris operátorokra vonatkozó szabályok egy részét összevontuk.
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemplus}
  \infer{n_1 + n_2 \lt n}{n_1 + n_2 = n}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemminus}
  \infer{n_1 - n_2 \lt n}{n_1 - n_2 = n}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemconc}
  \infer{"s_1" \bullet "s_2" \lt "s"}{s_1 \text{ és } s_2 \text{ konkatenáltja } s}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemlen}
  \infer{|"s"| \lt n}{s \text{ hossza } n}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemstep1}
  \infer[\circ \in\{ {+},{-},{\bullet} \}]{e_1 \circ e_2 \mapsto e_1' \circ e_2}{e_1 \mapsto e_1'}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemstep2}
  \infer[\circ \in\{ {+},{-},{\bullet} \}]{e_1 \circ e_2 \mapsto e_1 \circ e_2'}{e_1 \val && e_2 \mapsto e_2'}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemsteplen}
  \infer{|e| \lt |e'|}{e \lt e'}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemsteplet}
  \left[\infer{\LET e_1 \IN x.e_2 \lt \LET e_1' \IN x.e_2}{e_1 \mapsto e_1'}\right]
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:strint-opsemlet}
  \infer{\LET e_1 \IN x.e_2 \lt e_2[x \mapsto e_1]}{[e_1 \val]}
\end{equation}

\begin{comment}
\ref{eq:strint-opsemplus}
\ref{eq:strint-opsemminus}
\ref{eq:strint-opsemconc}
\ref{eq:strint-opsemlen}
\ref{eq:strint-opsemstep1}
\ref{eq:strint-opsemstep2}
\ref{eq:strint-opsemsteplen}
\ref{eq:strint-opsemsteplet}
\ref{eq:strint-opsemlet}
\end{comment}

A szemantikának két változata van: \emph{érték szerinti} (by value) és
\emph{név szerinti} (by name) paraméterátadás. Utóbbinál elhagyjuk a
zárójelezett \ref{eq:strint-opsemsteplet}. szabályt és a zárójelezett
feltételt \aref{eq:strint-opsemlet}. szabályból.

\Aref{eq:strint-opsemplus}--\ref{eq:strint-opsemlen}. és
\aref{eq:strint-opsemlet}. szabályok utasítás szabályok, ezek adják
meg, hogy ha egy operátornak már ki vannak értékelve a paraméterei,
hogyan adjuk meg az
eredményét. \Aref{eq:strint-opsemstep1}--\ref{eq:strint-opsemsteplet}. szabályok
sorrendi szabályok, ezek adják meg, hogy milyen sorrendben történjék a
kiértékelés. Például a $|"\texttt{aa}"|+(3-2)$ kifejezés kiértékelését
kezdhetjük úgy, hogy először a szöveg hosszát értékeljük ki, majd a
jobb oldali számot, de úgy is, hogy először a számot, majd a szöveg
hosszát. A fenti operációs szemantika az előbbit fogja választani,
minden operátornak először kiértékeljük az első paraméterét, majd a
másodikat, majd alkalmazzuk az operátort az értékekre.

Példa kiértékelés:
\begin{alignat*}{5}
  & && && |"\texttt{aa}"|+(3-2) \\
  & \ref{eq:strint-opsemstep1} && \lt \,\, && 2+(3-2) \\
  & \ref{eq:strint-opsemminus}, \ref{eq:strint-opsemstep2} && \lt \,\, && 2+1 \\
  & \ref{eq:strint-opsemplus} && \lt \,\, && 3
\end{alignat*}

Érték szerinti paraméterátadásnál, mielőtt egy kifejezést hozzákötünk
egy változóhoz, azt kiértékeljük. Így maximum egyszer értékelünk ki
egy változót. Név szerinti paraméterátadás esetén nem értékeljük ki a
kifejezést a kötés előtt, így ahányszor hivatkozunk rá, annyiszor
fogjuk kiértékelni. Az érték szerinti paraméterátadás akkor pazarló,
ha egyszer sem hivatkozunk a kötésre, a név szerinti akkor, ha több,
mint egyszer hivatkozunk. A kettő előnyeit kombinálja az igény
szerinti kiértékelés (call by need).
%, \aref{sec:strint-bigstep}. fejezetben tárgyaljuk.

\begin{exe}\label{exe:strint-eval}
Értékeljük ki a $(1+1)-|"\texttt{aa}" \bullet "\texttt{bb}"|$
kifejezést, írjuk ki, hogy az egyes lépésekben melyik szabály(oka)t
alkalmaztuk.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:strint-let-nameval}
Írjunk $\LET$ kifejezést, amelynek kiértékelése megmutatja, hogy mi a
különbség az érték szerinti és a név szerinti paraméterátadás között.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:strint-let-val}
Írjunk olyan $\LET$ kifejezést, melynek kiértékelése érték szerinti
paraméterátadásnál hatékonyabb.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:strint-let-name}
Írjunk olyan $\LET$ kifejezést, melynek kiértékelése név szerinti
paraméterátadásnál hatékonyabb.
\end{exe}
Nyílt kifejezések kiértékelése nem juttat el minket egy értékeléshez,
egy adott ponton \emph{elakad}.
\begin{exe}\label{exe:strint-open}
Értékeljük ki az $x+(1+2)$ és az $(1+2)+x$ kifejezéseket!
\end{exe}

Ha szeretnénk valamit bizonyítani az átíró rendszerünkről, a
szerkezeti indukciót alkalmazhatjuk rá. Ez azt jelenti, hogy ha $P(e
\lt e')$-t szeretnénk belátni minden $e \lt e'$-re, akkor azt kell
megmutatni, hogy
\aref{eq:strint-opsemplus}--\ref{eq:strint-opsemlet}. szabályok
megtartják $P$-t.

Például bebizonyítjuk az alábbi lemmát.
\begin{lem}\label{lem:strint-valstep}
  Nincs olyan $e$, hogy $e \val$ és $e \lt e'$ valamely $e'$-re.
\end{lem}
\begin{proof}
  $e \lt e'$ szerinti indukció: egyik szabálykövetkezmény sem $n
  \mapsto e'$ vagy $"s" \mapsto e'$ alakú.
\end{proof}

Determináltság.
\begin{lem}\label{lem:strint-determ}
  Ha $e \lt e'$ és $e \lt e''$, akkor $e' = e''$.
\end{lem}
\begin{proof}
  $e \lt e'$ és $e \lt e''$ szerinti indukció.
\end{proof}

A nyelvünk különböző típusokhoz tartozó operátorai kétféle csoportba
oszthatók: \emph{bevezető- és eliminációs operátorokra}. $\int$ típusú
kifejezések bevezető operátora a jelöletlen egész szám beágyazása
operátor, eliminációs operátorai a $+$ és a $-$. A \emph{sorrendi
  szabályok} azt mondják meg, hogy melyek egy eliminációs operátor
\emph{principális paraméterei} ($+$ és $-$ esetén mindkettő az), míg
az utasítás szabályok azt adják meg, hogy ha a principális paraméterek
a bevezető szabályokkal megadott alakúak, akkor hogyan kell
kiértékelni az eliminációs operátort. Hasonlóképp, $\str$ típus esetén
a $"\blank"$ a bevezető operátor, míg $\blank\bullet\blank$ és
$|\blank|$ az eliminációs operátorok. Az \emph{utasítás szabályok} itt
is hasonló szimmetriát mutat: megmondja, mit kapunk, ha az eliminációs
operátorokat alkalmazzuk a bevezető operátorra. A változó bevezetése
és a $\LET$ szerkezeti operátorok, nem kapcsolódnak specifikus
típusokhoz.

\begin{exe}\label{exe:strint-nat}
  Mutassuk meg, hogy bármely $s_1$, $s_2$-re létezik olyan $e$, hogy
  $|"s_1"\bullet "s_2"| \lt^* e$ és $|"s_1"|+|"s_2"| \lt^* e$.
\end{exe}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Típusrendszer és szemantika kapcsolata}

A legtöbb programozási nyelv biztonságos, ami azt jelenti, hogy
bizonyos hibák nem fordulhatnak elő a program futtatása során. Ezt úgy
is nevezik, hogy a nyelv erős típusrendszerrel rendelkezik. A számok
és szövegek nyelv esetén ez például azt jelenti, hogy nem fordulhat
elő, hogy egy számhoz hozzáadunk egy szöveget, vagy két számot
összefűzünk.

A típusmegőrzés (tárgyredukció, subject reduction, preservation) azt
mondja ki, hogy ha egy típusozható kifejezésünk van, és egy átírási
lépést végrehajtunk, ugyanazzal a típussal az átírt kifejezés is
típusozható. $\cdot \vdash e : \tau$ helyett egyszerűen $e : \tau$-t
írunk.
\begin{thm}\label{thm:strint-preservation}
  Ha $e : \tau$ és $e \lt e'$, akkor $e' : \tau$.
\end{thm}
\begin{proof}
  $e \lt e'$ szerinti indukció. \Aref{eq:strint-opsemplus}. szabály
  esetén tudjuk, hogy $n_1 + n_2 \lt n$, és $n_1 + n_2 : \tau$, és az
  inverziós lemmából (\ref{lem:strint-inv}) tudjuk, hogy $\tau =
  \int$, és azt is tudjuk, hogy $n : \int$. Hasonló a bizonyítás
  \aref{eq:strint-opsemminus}--\ref{eq:strint-opsemlen}. esetekben. \Aref{eq:strint-opsemstep1}. esetén
  nézzük a $+$ esetet: tudjuk, hogy $e_1 + e_2 \lt e_1' + e_2$, és,
  hogy $e_1 + e_2 : \tau$. Az inverziós lemma azt mondja, hogy $\tau =
  \int$ és $e_1 : \int$. Az indukciós hipotézisből azt kapjuk, hogy
  $e_1 \lt e_1'$ és $e_1' : \int$. Így az összeadás levezetési
  szabálya (\ref{eq:strint-plus}) megadja, hogy $e_1' + e_2 :
  \int$. \Aref{eq:strint-opsemstep2}. esetén ugyanilyen az indoklás,
  csak a második paraméter
  változik. \Aref{eq:strint-opsemsteplen}. esetén tudjuk, hogy
  $|e|\lt|e'|$ és az indukciós hipotézisből és az inverzióból kapjuk,
  hogy $e' : \str$, ebből \aref{eq:strint-len}. szabály alapján
  kapjuk, hogy $|e'| : \int$. \Aref{eq:strint-opsemsteplet}. szabály
  (érték szerinti paraméterátadás) esetén az inverzióból és az
  indukciós feltevésből tudjuk, hogy valamely $\tau_1$ típusra $e_1' :
  \tau_1$, és ebből a $\LET$ típusozási szabálya (\ref{eq:strint-let})
  alapján kapjuk, hogy $\LET e_1' \IN x.e_2 :
  \tau_2$. \Aref{eq:strint-opsemlet}. szabály esetén inverzióból
  kapjuk, hogy $e_1 : \tau_1$ valamilyen $\tau_1$-re és $\cdot,
  x:\tau_1 \vdash \tau_2 : \tau_2$. Azt szeretnénk belátni, hogy
  $e_2[x \mapsto e_1] : \tau_2$. Ezt a helyettesítési lemmával
  (\ref{lem:strint-subst}) látjuk be.
\end{proof}

Haladás (progress). Ez a lemma azt fejezi ki, hogy egy zárt, jól
típusozott program nem akad el: vagy már ki van értékelve, vagy még
egy átírási lépést végre tudunk hajtani.
\begin{thm}\label{thm:strint-progress}
  Ha $e : \tau$, akkor vagy $e\val$, vagy létezik olyan $e'$, hogy $e
  \lt e'$.
\end{thm}
A bizonyításhoz szükségünk van a következő lemmára a kanonikus
alakokról.
\begin{lem}\label{lem:strint-canonical}
  Ha $e : \tau$ és $e \val$, akkor ha
  \begin{itemize}
  \item $\tau = \int$, akkor $e = n$ valamely $n$-re,
  \item $\tau = \str$, akkor $e = "s"$ valamely $s$-re.
  \end{itemize}
\end{lem}
\begin{proof}
  $e \val$ és $e : \tau$ szerinti indukció.
\end{proof}
\begin{proof}[A tétel bizonyítása]
  $e : \tau$ levezetése szerinti
  indukció. \Aref{eq:strint-var}. levezetés nem fordulhat elő, mert a
  környezet üres. \Aref{eq:strint-int}--\ref{eq:strint-str}. esetén
  már értékeink vannak, és nincs olyan átírási szabály, mely
  alkalmazható lenne. \Aref{eq:strint-plus}. szabály esetén az
  indukciós feltevésből azt kapjuk, hogy $e_1 : \int$ és vagy $e_1
  \val$ vagy létezik $e_1 \lt e_1'$ lépés. Utóbbi esetben
  alkalmazhatjuk az $e_1 + e_2 \lt e_1' + e_2$ lépést, előbbi esetben
  megnézzük a másik indukciós feltevést, mely $e_2$-re vonatkozik. Ez
  azt mondja, hogy vagy $e_2 \val$, vagy $e_2 \mapsto e_2'$. Utóbbi
  esetben alkalmazzuk az $e_1 + e_2 \lt e_1 + e_2'$ átírási szabályt,
  előbbi esetben tudjuk, hogy $e_1 \val$ és $e_2 \val$, és hogy $e_1 :
  \int$ és $e_2 : \int$. \Aref{lem:strint-canonical}. lemmából és
  ebből kapjuk, hogy $e_1 = n_1$ és $e_2 = n_2$, így ha $n_1$ és $n_2$
  összege $n$, akkor \aref{eq:strint-opsemplus}. szabály szerinti $e_1
  + e_2 \lt n$ átírást hajtjuk
  végre. \Aref{eq:strint-minus}--\ref{eq:strint-conc}. esetben hasonló
  módon járunk el. \Aref{eq:strint-len}. esetben az indukciós
  feltevésből tudjuk, hogy $e : \str$ és vagy $e \val$ vagy $e \lt
  e'$. Előbbi esetben \aref{lem:strint-canonical}. lemmából kapjuk,
  hogy $e = "s"$ valamely $s$-re, és ha $s$ hossza $n$, akkor
  végrehajtjuk a $|"s"| \lt n$ átírást
  (\aref{eq:strint-opsemlen}. szabály), utóbbi esetben
  \aref{eq:strint-opsemsteplen}. szabály alapján lépünk $|e| \lt
  |e'|$-t. \Aref{eq:strint-let}. szabály használatakor név szerinti
  paraméterátadás esetén a $\LET e_1 \IN x.e_2 \lt e_2[x \mapsto e_1]$
  lépést tesszük meg (\ref{eq:strint-opsemlet}), érték szerinti
  paraméterátadás esetén az indukciós feltevéstől függően tesszük meg
  \aref{eq:strint-opsemlet}. vagy
  \aref{eq:strint-opsemsteplet}. lépést.
\end{proof}

%\begin{exe}
%  Mutassuk meg, hogy ha $\cdot \vdash e_1 : \str$ és $\cdot \vdash e_2
%  : \str$, akkor létezik olyan $e$, hogy $|e_1\bullet e_2| \lt^* e$ és
%  $|e_1|+|e_2| \lt^* e$.
%\end{exe}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Futási idejű hibák}

Ha a nyelvünkbe beteszünk egy $\blank/\blank$ operátort, mely az egész
osztást adja meg, a típusrendszert ill. az operációs szemantikát az
alábbi szabályokkal egészítenénk ki.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash e_1/e_2 : \int}{\Gamma \vdash e_1 : \int && \Gamma \vdash e_2 : \int}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{n_1/n_2 \lt n}{n_1 \text{ osztva } n_2 \text{-vel } n}
\end{equation}
A probléma, hogy az $n_1/0$ kifejezés kiértékelése elakad, nem igaz,
hogy $n_1$ osztva $0$-val $n$, bármilyen $n$-et is választunk. Ezt
kétféleképpen lehet kezelni:
\begin{enumerate}
  \item A típusrendszer kizárja az ilyen eseteket, tehát $n/0$ nem
    lesz típusozható. Ehhez az kell, hogy a típusrendszer eldöntse,
    hogy egy kifejezés 0 lesz -e, ha kiértékeljük. Ez nehéz.
  \item Az ilyen típusú hibát futási időben ellenőrizzük, hibát ad a
    program futtatása.
\end{enumerate}
Utóbbival foglalkozunk.

Az operációs szemantikát kiegészítjük az $e \err$ ítélettel, ami azt
fejezi ki, hogy $e$ kiértékelése hibával végződik. A következő
levezetési szabályokkal egészítjük ki
\aref{eq:strint-opsemplus}--\ref{eq:strint-opsemlet}. szabályokkal
megadott átíró rendszert.
\begin{equation}
  \infer{e_1/0 \err}{e_1 \val}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{e_1/e_2 \err}{e_1 \err}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{e_1/e_2 \err}{e_1 \val && e_2 \err}
\end{equation}
Hasonlóan a többi szabály is propagálja a hibákat. Például az
összeadás a következőképp.
\begin{equation}
  \infer{e_1+e_2 \err}{e_1 \err}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{e_1+e_2 \err}{e_1 \val && e_2 \err}
\end{equation}

\begin{exe}\label{exe:strint-error-other-rules}
  Add meg a többi operátorra is a hibák propagálási szabályait.
\end{exe}

Bevezetjük a hiba kifejezést. A nyelvet kiegészítjük egy $\error$
kifejezéssel.
\begin{equation}
  \Exp ::= ... \,|\, \error
\end{equation}
A típusrendszert a következő szabállyal egészítjük ki.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \error : \tau}{\Gamma \wf}
\end{equation}
Az operációs szemantika a következő szabállyal egészül ki.
\begin{equation}
  \infer{\error \err}{}
\end{equation}

\begin{exe}\label{exe:strint-error-progress}
  Egészítsük ki \aref{thm:strint-progress}. tételt hibákkal. Tehát
  bizonyítsuk be, hogy ha $e : \tau$, akkor vagy $e \err$, vagy
  $e\val$, vagy létezik olyan $e'$, hogy $e \lt e'$.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:strint-head}
Egészítsük ki a nyelvet (szintaxist, típusrendszert, operációs
szemantikát) egy operátorral, mely egy szövegnek kiveszi az első
betűjét (és egy egy karakter hosszú szöveget készít belőle). Ha üres
szövegre alkalmazzuk, hibát adjon.
\end{exe}

%---------------------------------------------------------------------

% \subsection{Nagy lépés szemantika}
% \label{sec:strint-bigstep}
% 
% Big step semantics. Call by need.

%=====================================================================

\section{Függvények}

\subsection{Elsőrendű függvények}

A számok és szövegek nyelvének típusait (\ref{eq:strint-ty})
lecseréljük a következőre.
\begin{alignat}{3}
  & \rho, \rho_1,... && \in \BTy && ::= \str \,|\, \int \\
  & \tau, \tau',... && \in \Ty && ::= \rho \,|\, \rho_1\, \ra \rho_2
\end{alignat}
$\rho_1 \ra \rho_2$ alakúak a függvény típusok, ahol $\rho_1$ és
$\rho_2$ is alaptípus (base type). $\rho_1$ a függvény értelmezési
tartománya, $\rho_2$ az értékkészlete.

\begin{exe}\label{exe:fun1-types}
  Írjuk fel az összes lehetséges $\tau$-t.
\end{exe}

A kifejezéseket kiegészítjük függvénnyel és függvény-alkalmazással.
\begin{alignat}{3}
  & e,e',... \in \Exp && ::= ... \,|\, \fun^\rho x.e \,|\, \app e\,e'
\end{alignat}
A $\fun$ operátor aritása $(\BTy,\Exp.\Exp)\Exp$, második
paraméterében köt egy $\Exp$ fajtájú kifejezést. Első paramétere
(felső indexben) megadja a függvény értékkészletét.

A típusrendszert a következő szabályokkal egészítjük ki.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \fun^{\rho_1} x.e_2 : \rho_1 \ra \rho_2}{\Gamma,x:\rho_1 \vdash e_2 : \rho_2}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \app\,e\,e_1 : \rho_2}{\Gamma \vdash e : \rho_1 \ra \rho_2 && \Gamma \vdash e_1 : \rho_1}
\end{equation}

\begin{exe}\label{exe:fun1-copy3}
  Írjuk fel azt az $\str \ra \str$ típusú függvényt, ami egy szöveget
  háromszor egymás után másol.
\end{exe}

Többparaméteres függvényt majd akkor tudunk megadni, ha bevezettük a
szorzat típusokat (\ref{sec:finite}. fejezet), ekkor pl. az összeadást
elvégző függvény típusa $(\int \times \int) \ra \int$ lesz.

\Aref{lem:strint-trivial}--\ref{lem:strint-decomp}. lemmák az
elsőrendű függvényekkel kiegészített típusrendszerre is igazak,
bizonyításuk ugyanolyan módon történik.

\begin{exe}\label{exe:fun1-omit}
  A fentiek közül melyik lemma nem teljesülne, ha a $\fun$ operátor
  paraméterei közül kihagynánk a $\rho$ alaptípust? Gondoljunk arra,
  hogy milyen típusa lehet ebben az esetben a $\fun x.x$ kifejezésnek.
\end{exe}

Az operációs szemantikát a következő szabályokkal egészítjük ki.
\begin{equation}
  \infer{\fun^\rho x.e \val}{}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:fun1-appstep1}
  \infer{\app e\,e_1 \lt \app e'\,e_1}{e \lt e'}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:fun1-appstep2}
  \left[\infer{\app e\,e_1 \lt \app e\,e_1'}{e\val && e_1 \lt e_1'}\right]
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:fun1-appfun}
  \infer{\app (\fun^\rho x.e_2)\,e_1 \lt e_2[x \mapsto e_1]}{[e_1\val]}
\end{equation}
A szögletes zárójelezett szabály ill. feltétel az érték szerinti
paraméterátadás esetén szükséges.

A függvény típus bevezető operátora a $\fun$, eliminációs operátora az
$\app$. \Aref{eq:fun1-appstep1}--\ref{eq:fun1-appstep2}. szabályok
sorrendi szabályok, míg \aref{eq:fun1-appfun}. szabály utasítás
szabály, azt mondja meg, hogy mi történik, ha az eliminációs operátort
a bevezető operátorra alkalmazzuk. Az $\app$ operátor principális
paramétere az első paraméter.

Az így kiegészített operációs szemantikára is igaz, hogy nincs olyan
kifejezés, mely egyszerre érték és át tudjuk írni
(\ref{lem:strint-valstep}. lemma) és determinisztikus
(\ref{lem:strint-determ}. lemma).

Továbbá igaz a típusmegőrzés (\ref{thm:strint-preservation}) és a
haladás (\ref{thm:strint-progress}) tétele is, utóbbi bizonyításához a
kanonikus alakok lemmáját (\ref{lem:strint-canonical}) ki kell
egészítenünk azzal, hogy ha $e : \rho_1 \ra \rho_2$ és $e\val$, akkor
$e = \fun^{\rho_1} x.e'$ valamely $x$-re és $e'$-re, melyekre $x:\rho_1
\vdash e' : \rho_2$.

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Magasabbrendű függvények}
\label{sec:magasabbrendu_fuggvenyek}

A típusrendszer egyszerűsödik, ha nem szorítjuk meg a függvénytípus
értékkészletét és értelmezési tartományát alaptípusokra. A típusok a
következők lesznek.
\begin{alignat}{3}
  & \tau, \tau',... && \in \Ty && ::= \str \,|\, \int \,|\, \tau_1\, \ra \tau_2
\end{alignat}

\begin{exe}\label{exe:fun2-types}
  Írjunk fel 10 különböző $\tau$-t.
\end{exe}

Kifejezések:
\begin{alignat}{3}
  & e,e',... \in \Exp && ::= ... \,|\, \lambda^\tau x.e \,|\, e\,e'
\end{alignat}
A függvénydefiníciót most lambdával írjuk, az alkalmazást egyszerűen
egymás mellé írással. A $\lambda$ operátor aritása $(\Ty,
\Exp.\Exp)\Exp$ (az első paraméterét felső indexbe írjuk), az
alkalmazásé $(\Exp,\Exp)\Exp$.

A típusrendszer csak abban különbözik az elsőrendű esettől, hogy
tetszőleges $\tau$ típusokat engedélyezünk.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \lambda^{\tau_1} x.e_2 : \tau_1 \ra \tau_2}{\Gamma,x:\tau_1 \vdash e_2 : \tau_2}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash e\,e_1 : \tau_2}{\Gamma \vdash e : \tau_1 \ra \tau_2 && \Gamma \vdash e_1 : \tau_1}
\end{equation}

Most már tudunk többparaméteres függvényeket is megadni. Például egy
$\int \ra (\str \ra \int)$ típusú függvény bemenete $\int$, kimenete
pedig egy újabb függvény, mely $\str$-ből $\int$-be képez. Úgy is
tekinthetünk erre, mint egy két bemenettel, egy $\int$ és egy $\str$
típusúval rendelkező függvényre, melynek kimenete $\int$. Ezt azzal is
kihangsúlyozzuk, hogy a $\ra$ operátor jobbra zárójeleződik, tehát
$\tau_1 \ra \tau_2 \ra \tau_3 = \tau_1 \ra (\tau_2 \ra \tau_3)$.

\begin{exe}\label{exe:fun2-str}
  Adjunk meg $\int \ra (\str \ra \int)$ típusú függvényt, mely kezd
  valamit az $\str$ típusú paraméterével is.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:fun2-apply3}
  Adjuk meg az $\mathsf{apply_3} : (\str \ra \str) \ra \str \ra \str$
  függvényt, mely az első paramétereként kapott függvényt háromszor
  alkalmazza a második paraméterében kapott szövegre.
\end{exe}

\Aref{lem:strint-trivial}--\ref{lem:strint-decomp}. lemmák a
magasabbrendű függvényekkel kiegészített típusrendszerre is
igazak. Pl. inverzió (\ref{lem:strint-inv} lemma).
\begin{lem}\label{lem:f1-inv}
  Tfh. $\Gamma \vdash e : \tau$. Ekkor, ha $e =
  \lambda^{\tau_1}\,x.e_2$, akkor $\tau = \tau_1 \ra \tau_2$ valamely
  $\tau_2$-re és $\Gamma,x:\tau_1 \vdash e_2 : \tau_2$. Ha $e =
  e'\,e_1$, akkor valamely $\tau_1$-re $\Gamma \vdash e' : \tau_1 \ra
  \tau$ és $\Gamma \vdash e_1 : \tau_1$.
\end{lem}
\begin{proof}
  $\Gamma \vdash e : \tau$ szerinti indukció.
\end{proof}

Az operációs szemantika az elsőrendű esettel analóg.
\begin{equation}
  \infer{\lambda^\tau x.e \val}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{e\,e_1 \lt e'\,e_1}{e \lt e'}
\end{equation}
\begin{equation}
  \left[\infer{e\,e_1 \lt e\,e_1'}{e\val && e_1 \lt e_1'}\right]
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{(\lambda^\tau x.e_2)\,e_1 \lt e_2[x \mapsto e_1]}{[e_1\val]}
\end{equation}
A szögletes zárójelezett szabály ill. feltétel az érték szerinti
paraméterátadás esetén szükséges.

Az így kiegészített operációs szemantikára is igaz, hogy nincs olyan
kifejezés, mely egyszerre érték és át tudjuk írni
(\ref{lem:strint-valstep}. lemma) és determinisztikus
(\ref{lem:strint-determ}. lemma).

Továbbá igaz a típusmegőrzés (\ref{thm:strint-preservation}) és a
haladás (\ref{thm:strint-progress}) tétele is, utóbbi bizonyításához a
kanonikus alakok lemmáját (\ref{lem:strint-canonical}) ki kell
egészítenünk azzal, hogy ha $e : \tau_1 \ra \tau_2$ és $e\val$, akkor
$e = \lambda^{\tau_1} x.e'$ valamely $x$-re és $e'$-re, melyekre
$x:\tau_1 \vdash e' : \tau_2$.

\begin{exe}\label{exe:fun2-safety}
  Bizonyítsd be a típusmegőrzés és a haladás tételét.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:fun2-eval1}
  Értékeld ki név és érték szerinti paraméterátadással a
  $(\lambda^\int x.x+x)\,(1+1)$ kifejezést.
\end{exe}
\begin{exe}\label{exe:fun2-eval2}
  Értékeld ki a $\Big(\big(\lambda^{\int\ra\int}f.\lambda^\int
  x.f\,(f\,x)\big)\,(\lambda^\int x.x+1)\Big)\,(3+1)$ kifejezést.
\end{exe}

%=====================================================================

\section{Véges adattípusok}
\label{sec:finite}

Harper könyv: IV. rész.

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Szorzat típusok}

A bináris szorzat típusokkal rendezett párokat tudunk leírni. A
projekciókkal ki tudjuk szedni a párban levő elemeket. A nulláris
szorzat az egyelemű típus, mely nem hordoz információt, így nincsen
eliminációs szabálya. Ezek általánosításai a véges szorzat típusok,
melyeknek a felhasználó által megadott nevű projekciókkal rendelkező
változatát nevezik rekordnak.

A szorzat típusok operációs szemantikája lehet \emph{lusta} (lazy) és
\emph{mohó} (eager).\footnote{A név szerinti és az érték szerinti
  paraméterátadás szemantikáról a függvény típusoknál beszélünk, véges
  adattípusoknál és induktív típusoknál (lásd később) lusta és mohó
  szemantikát mondunk.}  Lusta szemantika esetén egy tetszőleges $\lb
e,e'\rb$ pár érték, míg mohó szemantika esetén szükséges, hogy $e$ és
$e'$ már eleve értékek legyenek.

\subsubsection{Nulláris és bináris szorzat típus}
\label{sec:binprod}

A szintaxis a következő.
\begin{alignat}{3}
  & \tau, \tau',... && \in \Ty && ::= ... \,|\, \top \,|\, \tau \times \tau' \\
  & e,e',... && \in \Exp && ::= ... \,|\, \tt \,|\, \lb e_1, e_2\rb \,|\, \proj_1\,e \,|\, \proj_2\,e
\end{alignat}
A nulláris szorzat típust egyelemű típusnak (top, unit) is nevezik,
szokásos jelölései a $\top$-on kívül $1$ és $()$. Az egyetlen elemét
$\tt$-vel (trivially true) jelöljük. A bináris szorzatot (binary
product) Descartes-szorzatnak vagy keresztszorzatnak is nevezik.

A típusrendszer a következő.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \tt : \top}{\Gamma \wf}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \lb e_1, e_2\rb : \tau_1 \times \tau_2}{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1 && \Gamma \vdash e_2 : \tau_2}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \proj_1\,e : \tau_1}{\Gamma \vdash e : \tau_1 \times \tau_2}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \proj_2\,e : \tau_2}{\Gamma \vdash e : \tau_1 \times \tau_2}
\end{equation}

\begin{exe}
  Hány eleme van a $(\top \times \top) \times \top$ és a $\top \times
  (\top \times \top)$ típusoknak?
\end{exe}

Az operációs szemantika a következő.
\begin{equation}
  \infer{\tt\val}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\lb e_1, e_2\rb\val}{[e_1\val] && [e_2\val]}
\end{equation}
\begin{equation}
  \left[\infer{\lb e_1, e_2\rb \lt \lb e_1', e_2\rb}{e_1 \lt e_1'}\right]
\end{equation}
\begin{equation}
  \left[\infer{\lb e_1, e_2\rb \lt \lb e_1, e_2'\rb}{e_1 \val && e_2 \lt e_2'}\right]
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\proj_1\,e \lt \proj_1 e'}{e \lt e'}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\proj_2\,e \lt \proj_2 e'}{e \lt e'}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:prod-opsemproj1}
  \infer{\proj_1\,\lb e_1, e_2\rb \lt e_1}{[e_1\val] && [e_2\val]}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:prod-opsemproj2}
  \infer{\proj_2\,\lb e_1, e_2\rb \lt e_2}{[e_1\val] && [e_2\val]}
\end{equation}
A szögletes zárójelbe tett feltételek és szabályok csak a mohó
szemantikában használatosak. A $\blank,\blank$ operátor konstruktor,
míg a $\proj_1$ és $\proj_2$ az eliminátorok. Mohó kiértékelés esetén
az utasítás szabályok
(\ref{eq:prod-opsemproj1}--\ref{eq:prod-opsemproj2}) csak akkor
működnek, ha a $\blank,\blank$ operátor mindkét paramétere ki van
értékelve.
\begin{exe}
  Értékeld ki a $(\lambda^{\int} x.\lb x+3, x+4\rb)\,(1+2)$ kifejezést az
  alábbi négy módon:
  \begin{itemize}
    \item Érték szerint, mohón.
    \item Név szerint, mohón.
    \item Érték szerint, lustán.
    \item Név szerint, lustán.
  \end{itemize}
\end{exe}

\Aref{lem:strint-trivial}--\ref{lem:strint-decomp},
\ref{lem:strint-valstep}, \ref{lem:strint-determ} lemmák, és
\aref{thm:strint-preservation}) és \aref{thm:strint-progress}. tételek
mind igazak erre a típusrendszere is.

\begin{exe}
  Bizonyítsd be a típusmegőrzés és a haladás tételét.
\end{exe}

A szorzat típusokkal lehet megadni többparaméteres ill. több
visszatérési értékű függvényeket.
\begin{exe}
   Add meg a három-paraméteres összeadás függvényt, melynek típusa
   $(\int \times \int \times \int) \ra \int$.
\end{exe}

\subsubsection{Általános véges szorzat típusok}

Van egy $I = \{i_1, ..., i_n\}$ véges halmazunk, mely neveket
tartalmaz, és egy olyan szorzat típust adunk meg, mely minden névhez
tartalmaz egy elemet.

A szintaxisban a típusok a következők.
\begin{alignat}{3}
  & \tau, \tau',... && \in \Ty && ::= ... \,|\, \Pi(i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n)
\end{alignat}
$\Pi$ aritása $(\Ty^I)\Ty$, ami azt jelenti, hogy $I$ minden elemére
meg kell adnunk egy típust ($A^B$-vel jelöljük a $B$-ből $A$-ba
történő leképezések halmazát). A leképezés jelölésére használjuk a
$\hra$ jelölést, a megadás sorrendje nem számít, tehát pl. $(i \hra a,
j \hra b)$ megegyezik $(j \hra b, i \hra a)$-val.

A kifejezések a következők.
\begin{alignat}{3}
  & e,e',... \in \Exp && ::= ... \,|\, \lb i_1 \hra e_1, ..., i_n \hra e_n \rb \,|\, \proj_{i_k}\,e
\end{alignat}
$\lb \blank \rb$ aritása $(\Exp^I)\Exp$. $\proj_i$ aritása
$(\Exp)\Exp$, minden $k \in \{1, ..., n\}$-re van egy ilyen
operátorunk.

Például az $I = \{\mathsf{name}, \mathsf{age}, \mathsf{postcode}\}$
egy olyan rekord típust ad meg, mely egy nevet, életkort és
irányítószámot tartalmaz.
\begin{equation*}
  \Pi\big(\mathsf{name} \hra \str, \mathsf{age} \hra \int, \mathsf{postcode} \hra \int\big)
\end{equation*}
Egy eleme így adható meg.
\begin{equation*}
  \lb \mathsf{name} \hra "\texttt{Judit}", \mathsf{age} \hra 38, \mathsf{postcode} \hra 1092 \rb
\end{equation*}

A típusrendszer a következő.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \lb i_1 \hra e_1, ..., i_n \hra e_n \rb : \Pi(i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n)}{\Gamma \wf && \Gamma \vdash e_1 : \tau_1 && ... && \Gamma \vdash e_n : \tau_n}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \proj_{i_k}\,e : \tau_k}{\Gamma \vdash e : \Pi(i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n)}
\end{equation}

$\Pi(i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n)$-nek ugyanannyi eleme van,
mint a $\tau_1 \times ... \times \tau_n$ típusnak, csak előbbi
elemeinek a megadása kényelmesebb: név szerint adjuk meg az egyes
komponenseket, és a sorrend sem számít. Ezenkívül név szerint ki
tudjuk őket vetíteni, nem kell iterálva alkalmaznunk a $\proj_1$,
$\proj_2$ operátorokat.

Operációs szemantika.
\begin{equation}
  \infer{\lb i_1 \hra e_1, ..., i_n \hra e_n \rb \val}{[e_1 \val && ... && e_n \val]}
\end{equation}
\begin{equation}
  \left[\infer{\lb i_1 \hra e_1, ..., i_n \hra e_n \rb \lt \lb i_1 \hra e_1, ..., i_{k-1} \hra e_{k-1}, i_k \hra e_k', i_{k+1} \hra e_{k+1}, ..., i_n \hra e_n \rb}{e_1 \val && ... && e_{k-1} \val && e_k \lt e_k' }\right]
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\proj_{i_k}\,e \lt \proj_{i_k}\,e'}{e \lt e' && k \in \{1, ..., n\}}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\proj_{i_k}\,\lb i_1 \hra e_1, ..., i_n \hra e_n \rb \lt e_{i_k}}{[e_1\val && ... && e_n\val]}
\end{equation}
A szögletes zárójellel megadott feltételek és szabály mohó kiértékelés
esetén van megadva.

\begin{exe}
  Jelöld be, hogy melyik a konstruktor, eliminátor, melyek a sorrendi
  és melyek az utasítás szabályok.
\end{exe}
\begin{exe}
A nulláris és a bináris szorzat típusokat megkapjuk, ha $I$ az üres
halmaz ill. a kételemű halmaz. Mutasd meg, hogy az így megadott
nulláris és bináris típus ugyanúgy viselkedik típusrendszer és operációs
szemantika szempontjából, mint \aref{sec:binprod}. alfejezetben
megadott.
\end{exe}
\begin{exe}
Bizonyítsd be a típusmegmaradás és a haladás tételét.
\end{exe}

% TODO: kiértékelés sorrendje vajon állandó?

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Összeg típusok}

\subsubsection{Nulláris és bináris összeg}

Szintaxis.
\begin{alignat}{3}
  & \tau, \tau',... && \in \Ty && ::= ... \,|\, \bot \,|\, \tau_1 + \tau_2 \\
  & e,e',... && \in \Exp && ::= ... \,|\, \abort\,e \,|\, {\inj_1}^{\tau_1,\tau_2}\, e \,|\, {\inj_2}^{\tau_1,\tau_2}\, e \,|\, \case\,e\,x_1.e_1\,x_2.e_2
\end{alignat}
A nulláris összeg típus (bottom, 0 típus, void típus) egy olyan
választási lehetőséget ad meg, ahol egy alternatíva sincs. Emiatt
nincs konstruktora. Az eliminációs operátora pedig abortálja a
számítást, amint kap egy bottom típusú értéket (ami nem lehetséges). A
bináris összeg típusba kétféleképpen injektálhatunk: vagy az első,
vagy a második komponensébe, ezt jelöli $\inj_1$ és $\inj_2$. Ezek
aritása $(\Ty,\Ty,\Exp)\Exp$. Egy összeg típusú kifejezést
esetésztéválasztással ($\case$) tudunk eliminálni, aritása $(\Exp,
\Exp.\Exp, \Exp.\Exp)\Exp$.

Típusrendszer.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \abort\,e : \tau}{\Gamma \vdash e : \bot}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash {\inj_1}^{\tau_1,\tau_2}\,e_1 : \tau_1 + \tau_2}{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash {\inj_2}^{\tau_1,\tau_2}\,e_2 : \tau_1 + \tau_2}{\Gamma \vdash e_2 : \tau_2}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \case\,e\,x_1.e_1\,x_2.e_2:\tau}{\Gamma \vdash e : \tau_1 + \tau_2 && \Gamma,x_1:\tau_1\vdash e_1: \tau && \Gamma,x_2:\tau_2\vdash e_2 : \tau}
\end{equation}

Operációs szemantika. Az $\inj_1$ és $\inj_2$ típusparamétereit nem
írtuk ki a rövidség kedvéért, de ott vannak.
\begin{equation}
  \infer{\abort\,e \lt \abort\,e'}{e \lt e'}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\inj_1\,e \val}{[e \val]}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\inj_2\,e \val}{[e \val]}
\end{equation}
\begin{equation}
  \left[\infer{\inj_1\,e \lt \inj_1\,e'}{e \lt e'}\right]
\end{equation}
\begin{equation}
  \left[\infer{\inj_2\,e \lt \inj_2\,e'}{e \lt e'}\right]
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\case\,e\,x_1.e_1\,x_2.e_2 \lt \case\,e'\,x_1.e_1\,x_2.e_2}{e \lt e'}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\case\,(\inj_1\,e)\,x_1.e_1\,x_2.e_2 \lt e_1[x_1 \mapsto e]}{[e\val]}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\case\,(\inj_2\,e)\,x_1.e_1\,x_2.e_2 \lt e_2[x_2 \mapsto e]}{[e\val]}
\end{equation}

\begin{exe}
  Add meg a $\mathsf{Bool}$ típust összeg típusként, és az
  if-then-else konstrukciót.
\end{exe}
\begin{exe}
  Van -e különbség a lusta és a mohó if-then-else között?
\end{exe}
\begin{exe}
  Add meg az tagadás, logika és, logikai vagy függvényeket a $\case$
  operátor használatával.
\end{exe}

\Aref{lem:strint-trivial}--\ref{lem:strint-decomp},
\ref{lem:strint-valstep}, \ref{lem:strint-determ} lemmák, és
\aref{thm:strint-preservation}) és \aref{thm:strint-progress}. tételek
mind igazak erre a típusrendszere is.

\begin{exe}
  Bizonyítsd be a típusozás unicitását! Mi lenne, ha nem adnánk meg a
  típusokat az injektáló operátoroknál?
\end{exe}

\subsubsection{Általános véges összeg típusok}

$I = \{i_1, ..., i_n\}$ véges halmaz. Szintaxis.
\begin{alignat}{3}
  & \tau, \tau',... && \in \Ty && ::= ... \,|\, \Sigma(i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n) \\
  & e,e',... && \in \Exp && ::= ... \,|\, {\inj_{i_k}}^{i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n}\,e \,|\, \case\,e\,(i_1 \hra x_1.e_1, ..., i_n \hra x_n.e_n)
\end{alignat}

$\Sigma$ aritása $(\Ty^I)\Ty$. Itt sem számít a sorrend. $\inj_{i_k}$
aritása $(\Ty^I, \Exp)\Exp$. Az általános $\case$ aritása $(\Exp,
(\Exp.\Exp)^I)\Exp$.

Típusrendszer.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash {\inj_{i_k}}^{i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n}\,e : \Sigma(i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n)}{\Gamma \vdash e : \tau_k}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \case\,e\,x_1.e_1\,...\,x_n.e_n:\tau}{\Gamma \vdash e : \Sigma(i_1 \hra \tau_1, ..., i_n \hra \tau_n) && \Gamma,x_1:\tau_1 \vdash e_1 : \tau && ... && \Gamma,x_n:\tau_n \vdash e_n : \tau}
\end{equation}

\begin{exe}
  Írd fel az operációs szemantikát, a lusta és a mohó változatot is!
\end{exe}
\begin{exe}
  Mutasd meg, hogyan lesz a nulláris és a bináris összeg speciális
  esete az általánosnak!
\end{exe}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Véges típusok alkalmazásai}

Fontos megkülönböztetni a $\top$ és a $\bot$ típusokat. A $\top$-nak
pontosan egy eleme van, és nem hordoz semmi információt. Ezt unitnak
nevezik a legtöbb nyelvben, de sokszor hibásan voidnak (üresnek)
nevezik. Utóbbi esetben arra gondolnak, hogy nincs benne információ,
nem pedig arra, hogy nincs egy eleme sem. A $\bot$-nak nincs egy eleme
sem, ez a teljes információ. Ha van egy $\bot$ típusú értékünk (ami
lehetetlen), akkor tetszőleges más típusú értéket létre tudunk hozni
($\abort$ művelet).

$\Bool$ típus.

Felsorolások, pl. Észak, Dél, Kelet, Nyugat. Ez tkp. $1+1+1+1$
típus. Ilyen a beépített karakter típus is, általában
egyenlőség-vizsgálattal van megadva a $\case$ ezekre.

$\Opt$ típus, mely opcionálisan tartalmaz valamilyen
értéket. Szintaxis.
\begin{alignat}{3}
  & \tau, \tau',... && \in \Ty && ::= ... \,|\, \Opt\,\tau \\
  & e,e',... && \in \Exp && ::= ... \,|\, \Null^\tau \,|\, \just\,e \,|\, \ifnull\,e\,e_1\,x.e_2
\end{alignat}
Típusrendszer. Úgy tudunk eliminálni $\Opt$-ból, ha megadjuk, mi
történjen, ha $\Null$ értéket kaptunk. Ezt fejezi ki az $\ifnull$.
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \Null^\tau : \Opt\,\tau}{\Gamma \wf}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \just\,e : \Opt\,\tau}{\Gamma \vdash e : \tau}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Gamma \vdash \ifnull\,e\,e_1\,x.e_2 : \tau'}{\Gamma \vdash e : \Opt\,\tau && \Gamma \vdash e_1 : \tau' && \Gamma,x:\tau \vdash e_2 : \tau'}
\end{equation}
Operációs szemantika.
\begin{equation}
  \infer{\Null^\tau\val}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\just\,e\val}{[e \val]}
\end{equation}
\begin{equation}
  \left[\infer{\just\,e \lt \just\,e'}{e \lt e'}\right]
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\ifnull\,e\,e_1\,x.e_2 \lt \ifnull\,e\,e_1\,x.e_2}{e \lt e'}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\ifnull\,\Null^\tau\,e_1\,x.e_2 \lt e_1}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\ifnull\,(\just\,e)\,e_1\,x.e_2 \lt e_2[x \mapsto e]}{[e\val]}
\end{equation}

\begin{exe}
  Mutasd meg, hogy ha véges összegként adjuk meg az $\Opt$ típust, a
  fenti típusrendszer és operációs szemantika szabályait megkapjuk.
\end{exe}

\begin{exe}
  Hogyan tudunk objektum-orientált programozási nyelveken (pl. Java)
  megadni összeg típusokat?
\end{exe}

$\tau_1$ és $\tau_2$ típusokat \emph{izomorfnak} nevezzük, ha
megadhatók $f_1$ és $f_2$ kifejezések, melyekre $x_1:\tau_1 \vdash f_2
: \tau_2$ és $x_2:\tau_2 \vdash f_1 : \tau_1$ és bármely $e_1 :
\tau_1$-re $f_1[x_2 \mapsto (f_2[x_1 \mapsto e_1])] = e_1$ és
fordítva, bármely $e_2 : \tau_2$-re $f_2[x_1 \mapsto (f_1[x_2 \mapsto
    e_2])] = e_2$.
\begin{exe}
Döntsd el, hogy az alábbi típusok izomorfak -e, ha igen, add meg
$f_1$-et és $f_2$-t!
\begin{alignat*}{5}
  & \Bool \times \top && \text{ és } && \Bool \\
  & (\top + \top) + \top && \text{ és } && \top + (\top + \top) \\
  & (\tau + \tau') \times \tau'' && \text{ és } && (\tau \times \tau'') + (\tau' \times \tau'') \\
  & \tau + \bot && \text{ és } && \tau \\
  & \tau \times \tau' && \text{ és } && \tau' \times \tau \\
  & \tau \times \bot && \text{ és } && \bot
\end{alignat*}
\end{exe}
\begin{exe}
  Mutasd meg, hogy a véges típusok a fenti izomorfizmust egyenlőségnek
  véve kommutatív félgyűrűt (semiring)-et alkotnak.
\end{exe}

%=====================================================================

\section{Konstruktív ítéletlogika}

Harper könyv: V. rész.

Ebben a fejezetben a konstruktív ítéletlogikával (propozícionális,
nulladadrendű) logikával és az eddig tanult típusrenszerekkel való
kapcsolatával foglalkozunk.

\subsection{Szintaxis}

\begin{equation}
  A, B, ... \in \Prop ::= X \,|\, \top \,|\, \bot \,|\, A \wedge B \,|\, A \vee B \,|\, A \supset B
\end{equation}
Egy konstruktív ítéletlogikai állítás (propozíció) vagy egy
ítéletváltozó ($X,Y,...$-al jelöljük), vagy igaz, vagy hamis, vagy egy
konjunkció, diszjunkció vagy egy implikáció.

\subsection{Bizonyítások}

Bevezetünk egy ítéletet, mely $A_1, ..., A_n \vdash A$ alakú, mely azt
mondja, hogy $A_1$, ..., $A_n$-t feltéve $A$ bizonyítható. A
feltételek (hipotézisek) listáját $\Delta$-val jelöljük és a
következőképp adjuk meg.
\begin{equation}
  \Delta,\Delta_1 ... \in \mathsf{Hipos} ::= \cdot \,|\, \Delta,A
\end{equation}
Először megadunk egy újabb ítéletet, mely azt mondja, hogy a $\Delta$
feltételek között szerepel az $A$ állítás: $\Delta \ni A$.
\begin{equation}
  \infer{\Delta,A \ni A}{}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Delta,B \ni A}{\Delta \ni A}
\end{equation}
Megadjuk a bizonyíthatóság levezetési szabályait. Először is, ha
feltettünk valamit, akkor azt bizonyíthatjuk.
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash A}{\Delta \ni A}
\end{equation}
A logikai összekötők levezetési szabályait bevezető és eliminációs
szabályokként adjuk meg.

Az igaz állítást bármikor levezethetjük, eliminációs szabálya nincs.
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash \top}{}
\end{equation}
A hamis állításból bármi következik.
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash A}{\Delta \vdash \bot}
\end{equation}
Konjunkciót akkor vezethetünk le, ha mindkét tagja igaz. Két
eliminációs szabálya van, mellyel a benne levő információ nyerhető ki.
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash A \wedge B}{\Delta \vdash A && \Delta \vdash B}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash A}{\Delta \vdash A \wedge B}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash B}{\Delta \vdash A \wedge B}
\end{equation}
Diszjunkciót akkor vezethetünk le, ha vagy az egyik, vagy a másik
komponense igaz. Eliminálni akkor tudunk $A \vee B$-ből $C$-be, ha
$A$-t ill. $B$-t feltételezve is bizonyítható $C$.
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash A \vee B}{\Delta \vdash A}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash A \vee B}{\Delta \vdash B}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash C}{\Delta \vdash A \vee B && \Delta,A \vdash C && \Delta,B \vdash C}
\end{equation}
Az $A \supset B$ implikáció bevezetéséhez $B$-t kell bizonyítanunk $A$
feltételezésével. Az eliminációs szabály a modus ponens.
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash A \supset B}{\Delta,A \vdash B}
\end{equation}
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash B}{\Delta \vdash A \supset B && \Delta \vdash A}
\end{equation}
A logikai tagadást rövidítésként adjuk meg, nem kell külön logikai
összekötőt bevezetnünk hozzá: $\neg A := A \supset \bot$, vagyis $A$
hamis, ha a hamisat implikálja.

Az ``akkor és csak akkor'' logikai összekötő a következő rövidítésként
adható meg: $A \leftrightarrow B := (A \supset B) \wedge (B \supset
A)$.

\begin{exe}\label{exe:logic1}
  Bizonyítsuk be az alábbi állításokat (üres feltétellista mellett).
  \begin{enumerate}
  \item $\big(X \supset (Y \supset Z)\big) \supset \big(Y \supset X \supset Z\big)$
  \item $X \leftrightarrow (X \wedge \top)$
  \item $X \leftrightarrow (X \vee \bot)$
  \item $\big(X \supset (Y \wedge Z)\big) \supset \big((X \supset Y) \wedge (X \supset Z)\big)$
  \item $\big((X \vee Y) \supset Z\big) \supset \big((X \supset Z) \wedge (Y \supset Z)\big)$
  \item $X \supset \neg\neg X$
  \item $\neg\neg(X \vee \neg X)$
  \item $\neg\neg(\neg\neg X \supset X)$
  \item $\neg\neg\neg X \leftrightarrow \neg X$
  \item $\neg(X \leftrightarrow \neg X)$
  \item $(\neg X \vee Y) \supset (X \supset Y)$
  \item $\neg(X \vee Y) \leftrightarrow (\neg X \wedge \neg Y)$
  \item $(\neg X \vee \neg Y) \supset \neg(X \wedge Y)$
  \end{enumerate}
\end{exe}

\subsection{Állítások mint típusok}

A fenti levezetési szabályok eléggé hasonlítanak a véges típusok
(nulláris és bináris szorzat és összeg) és a magasabbrendű függvények
típusrendszeréhez. Az állítások helyett ott típusok voltak, mégpedig
az alábbi táblázat szerint.
\begin{alignat*}{5}
  & \Prop && \Ty \\
  & \top && \top \\
  & \bot && \bot \\
  & A_1 \wedge A_2 \hspace{1em} && \tau_1 \times \tau_2 \\
  & A_1 \vee A_2 && \tau_1 + \tau_2 \\
  & A_1 \supset A_2 && \tau_1 \ra \tau_2 \\
  & X && \text{lásd \ref{sec:polimorfizmus}. fejezet}
\end{alignat*}
A levezetési szabályok megfeleltethetők egymásnak azzal a
különbséggel, hogy a kifejezéseket az ítéletlogikában
elhagyjuk. Például a modus ponens szabály kétféle változata.
\begin{equation*}
  \begin{gathered}
    \infer{\Delta \vdash B}{\Delta \vdash A \supset B && \Delta \vdash A}
  \end{gathered}
  \hspace{2em}
  \begin{gathered}
    \infer{\Gamma \vdash e\,e_1 : \tau_2}{\Gamma \vdash e : \tau_1 \ra \tau_2 && \Gamma \vdash e_1 : \tau_1}
  \end{gathered}
\end{equation*}
A különbség annyi, hogy elhagyjuk a kifejezéseket: a bizonyításoknak
nem adunk nevet, mert logikában nem érdekes, hogy pontosan melyik a
bizonyítás.

\begin{exe}
  \Aref{exe:logic1}. feladatban megadott állításokat írjuk át
  típusokká. Az ítéletváltozók helyett használjunk
  típus-metaváltozókat, pl. $\tau_1$, $\tau_2$. Írjunk kifejezéseket,
  melyek az üres környezetben a megadott típusúak (bárhogyan is
  választjuk meg a típus-metaváltozókat).
\end{exe}

További információ:
\begin{itemize}
  \item A bizonyításoknak is lehet operációs szemantikája, cut
    elimination-nek nevezzük. Ez pontosan megfelel a magasabbrendű
    függvények operációs szemantikájának
    (\ref{sec:magasabbrendu_fuggvenyek}).
\end{itemize}

\subsection{Klasszikus logika}

A fenti logika egy denotációs szemantikáját meg tudjuk adni
igazságtáblával. Egy olyan függvényt, mely az ítéletváltozók
halmazáról a $\{\t, \f\}$ halmazba képez, interpretációnak
nevezzük. Egy $A$ állítás jelenetését $I$ interpretáció esetén az
$|A|^I \in \{\t, \f\}$ adja meg, $|\blank|^{\blank}$ a következőképp
van definiálva.
\begin{alignat*}{5}
  & |X|^I && = I(X) \\
  & |\top|^I && = \t \\
  & |\bot|^I && = \f \\
  & |A \wedge B|^I && = \begin{cases}
      \t, & \text{ha }\ |A|^I=\t \text{ és } |B|^I=\t \\
      \f, & \text{egyébként}
    \end{cases} \\
  & |A \vee B|^I && = \begin{cases}
      \t, & \text{ha }\ |A|^I=\t \text{ vagy } |B|^I=\t \\
      \f, & \text{egyébként}
    \end{cases} \\
  & |A \supset B|^I && = \begin{cases}
      \t, & \text{ha }\ |A|^I=\f \text{ vagy } |B|^I=\t \\
      \f, & \text{egyébként}
    \end{cases}
\end{alignat*}
Hasonlóképp megadjuk egy feltétellista jelentését.
\begin{alignat*}{5}
  & |\cdot|^I && = \t \\
  & |\Delta,A|^I && = \begin{cases}
      \t, & \text{ha }\ |\Delta|^I=\t \text{ és } |A|^I=\t \\
      \f, & \text{egyébként}
    \end{cases}
\end{alignat*}

Azt mondjuk, hogy $I \models A$, ha $|A|^I = \t$. Azt mondjuk, hogy
$\Delta \models A$, ha minden $I$-re, ha $|\Delta|^I = \t$, akkor
$|A|^I=\t$.

A bizonyíthatóság és a fenti szemantika kapcsolata az, hogy $\Delta
\vdash A$-ból következik, hogy $\Delta \models A$.

\begin{exe}
  Bizonyítsd be!
\end{exe}

A másik irány (teljesség) csak akkor igaz, ha a logikát klasszikussá
tesszük, vagyis a bizonyítások levezetési szabályaihoz hozzávesszük a
kizárt harmadik elvének (tertium non datur) alábbi szabályát.
\begin{equation}
  \infer{\Delta \vdash A \vee \neg A}{}
\end{equation}

További információ:
\begin{itemize}
  \item A konstruktív logika denotációs szemantikáját
    Kripke-modellekkel adhatjuk meg, ezek nem validálják a kizárt
    harmadik elvét. Megadható egy olyan Kripke modell, mely teljes,
    tehát $\Delta \models A$-ból következik $\Delta \vdash A$ a kizárt
    harmadik elvétől függetlenül.
  \item A kizárt harmadik elvének típusrendszerbeli megfelelője
    másfajta operációs szemantikát kíván, amit itt nem tárgyalunk
    (lásd Harper könyv 13. fejezet). Tehát a magasabbrendű függvények
    és véges típusok operációs szemantikája már nem megfelelő.
\end{itemize}

\begin{exe}
  Bizonyítsuk be az alábbi állításokat (üres feltétellista mellett), a
  kizárt harmadik elvét is felhasználva.
  \begin{enumerate}
  \item $(X \supset Y) \supset (\neg X \vee Y)$
  \item $\neg(X \wedge Y) \supset (\neg X \vee \neg Y)$
  \end{enumerate}
\end{exe}

%=====================================================================

\section{Természetes számok}

% Gödel System T-je.

%=====================================================================

\section{Végtelen adattípusok}

% Generikus programozás.

%=====================================================================

\section{Parcialitás, rekurzív típusok}

%=====================================================================

\section{Imperatív programozás}

%=====================================================================

\section{Polimorfizmus}
\label{sec:polimorfizmus}

% Curry, típuskikövetkeztetés (korlátozások generálása és
% egységesítés), letpolimorfizmus, Hindley-Milner, Milner-Mycroft

% $\F_2$, $\F_\omega$

%=====================================================================

\section{Altípus}

% $\F_{\omega<}$.

%=====================================================================

\section{Függő típus}

%=====================================================================

\section{Megoldások}

\input{megoldasok.tex}


%=====================================================================

\end{document}

\begin{comment}
  Az első fejezetbe a következő példa kéne inkább:

  a,a' ∈ Alany     ::= i | Ádám | Eszter | Juli
  á    ∈ Állítmány ::= kedveli | látja | érti | nagyon á
  m    ∈ Mondat    ::= x | m vagy m | Van i, hogy m | a á a't
  
  ítéletek, melyeket levezetünk:
  m zárt
  a szereti a't (kedveli és érti)
  m említi at (a mondatban valahol benne van ez az alany)
  m magassága n

  á olyan, mint a természetes számok, lehet rá összeadást csinálni,
  pl. nagyon (nagyon szereti) + nagyon szereti = nagyon (nagyon
  (nagyon szereti))



  
  Így kéne csinálni:

  minden intrinsic typing
  
  STLC, itt elmagyarázni sum, product, nat typeokat, opszem:
  equational, normalizálást bizonyítani log.rel-al

  TT, W-típusok (generikus programozás), denot. szemantika,
  equational, normalizálás NBE-vel, magasabb induktív típusok

  C-H isomorphism

  Igen, pl. a kötéseket lehet, hogy nem általánosságban kéne tanítani,
  mert az általános kötéseknek nem nagyon van értelmük. Hanem Σ,Π és
  esetleg let. Ez igazából azt jelentené, hogy logikát
  tanítunk. Hasonlóképp, a random típusrendszereknek nincs értelmük,
  MLTT-vel kell kezdeni, és mindent azzal elmagyarázni.



  TODO: doublearrow-t használni, hogy közelebb legyünk a
  formalizáláshoz. top-ot és bot-ot lecserélni unit-ra és void-ra

  TODO: berakni egy De Bruijn indexes fejezetet, formalizálás
\end{comment}

% continuous build: latexmk -pdf -pvc jegyzet.tex
